{
  "plantlist": [
    {
      "bloom_end": 3,
      "bloom_start": 1,
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; eingetrocknete Bl\u00e4tter entfernen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "cyclamen-coum",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 15,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Cyclamen coum",
      "notes": "Sommerruhe trocken halten; nicht w\u00e4hrend der Ruhe gie\u00dfen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "samen",
        "knollen"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig",
        "leicht sauer"
      ],
      "trivname": "Fr\u00fchlings-Alpenveilchen",
      "type": "knollenstaude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 10,
          "3": 10,
          "4": 7,
          "5": 5,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 5,
          "10": 8,
          "11": 10,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/cyclamen-coum-1.svg",
          "2": "/cyclamen-coum-2.svg",
          "3": "/cyclamen-coum-3.svg",
          "4": "/cyclamen-coum-3.svg",
          "5": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "6": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "7": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "8": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "9": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "10": "/cyclamen-coum-10.svg",
          "11": "/cyclamen-coum-10.svg",
          "12": "/cyclamen-coum-10.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Laub erst entfernen, wenn es vollst\u00e4ndig vergilbt ist.",
      "cutting_time": "Juni",
      "id": "narcissus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Narcissus 'Carlton'",
      "notes": "Zwiebeln giftig; guter Verwilderer.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "zwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig",
        "frisch"
      ],
      "trivname": "Narzisse",
      "type": "zwiebelpflanze",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 14,
          "3": 31,
          "4": 45,
          "5": 27,
          "6": 9,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/narcissus-2.svg",
          "3": "/narcissus-3.svg",
          "4": "/narcissus-4.svg",
          "5": "/narcissus-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausknipsen.",
      "cutting_time": "M\u00e4rz\u2013Mai",
      "id": "primula-acaulis",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Primula acaulis",
      "notes": "Staun\u00e4sse und pralle Mittagssonne meiden.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "leicht sauer",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "St\u00e4ngellose Schl\u00fcsselblume",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 12,
          "2": 12,
          "3": 12,
          "4": 12,
          "5": 12,
          "6": 12,
          "7": 12,
          "8": 12,
          "9": 12,
          "10": 12,
          "11": 12,
          "12": 12
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/primula-acaulis-2.svg",
          "3": "/primula-acaulis-3.svg",
          "4": "/primula-acaulis-4.svg",
          "5": "/primula-acaulis-2.svg",
          "6": "/primula-acaulis-2.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nicht schneiden; Laub einziehen lassen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "anemone-blanda",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Anemone blanda",
      "notes": "Verwildert in lockeren Best\u00e4nden gut.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "knollen",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Balkanwindr\u00f6schen",
      "type": "knollenstaude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 6,
          "3": 12,
          "4": 8,
          "5": 4,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/anemone-blanda-2.svg",
          "3": "/anemone-blanda-3.svg",
          "4": "/anemone-blanda-4.svg",
          "5": "/anemone-blanda-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "anemone-nemorosa",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Anemone nemorosa",
      "notes": "Breitet sich teppichbildend \u00fcber Rhizome aus.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ausl\u00e4ufer",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "leichter Schattenmulch"
      ],
      "trivname": "Waldwindr\u00f6schen",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 9,
          "3": 18,
          "4": 13,
          "5": 5,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/anemone-nemorosa-3.svg",
          "4": "/anemone-nemorosa-3.svg",
          "5": "/anemone-nemorosa-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes ausputzen.",
      "cutting_time": "M\u00e4rz\u2013Mai",
      "id": "primula-x-pruhoniciana",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Primula x pruhoniciana",
      "notes": "Winterschutz bei Kahlfrost hilfreich.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "leicht sauer"
      ],
      "trivname": "Primel",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/primula-x-pruhoniciana-3.svg",
          "4": "/primula-x-pruhoniciana-3.svg",
          "5": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "6": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "7": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "8": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Auslichten, altes Holz entfernen; Form erhalten.",
      "cutting_time": "Mai\u2013Juni (nach der Bl\u00fcte)",
      "id": "chaenomeles",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 40,
      "max_width": 200,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Chaenomeles",
      "notes": "Gut schnittvertr\u00e4glich; dornenbewehrt.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "samen",
        "abmoosen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "lehmig",
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Zierquitte",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 150,
          "2": 150,
          "3": 150,
          "4": 150,
          "5": 150,
          "6": 150,
          "7": 150,
          "8": 150,
          "9": 150,
          "10": 150,
          "11": 150,
          "12": 150
        },
        "icon": {
          "1": "/chaenomeles-1.svg",
          "2": "/chaenomeles-2.svg",
          "3": "/chaenomeles-3.svg",
          "4": "/chaenomeles-4.svg",
          "5": "/chaenomeles-5.svg",
          "6": "/chaenomeles-6.svg",
          "7": "/chaenomeles-7.svg",
          "8": "/chaenomeles-8.svg",
          "9": "/chaenomeles-9.svg",
          "10": "/chaenomeles-10.svg",
          "11": "/chaenomeles-11.svg",
          "12": "/chaenomeles-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Keine; Laub einziehen lassen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "scilla-siberica",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Scilla siberica",
      "notes": "Verwildert stark; geeignet unter Geh\u00f6lzen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "zwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 1,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Sibirische Traubenhyazinthe",
      "type": "zwiebelpflanze",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 4,
          "3": 10,
          "4": 15,
          "5": 9,
          "6": 3,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/scilla-siberica-1.svg",
          "2": "/scilla-siberica-2.svg",
          "3": "/scilla-siberica-3.svg",
          "4": "/scilla-siberica-4.svg",
          "5": "/scilla-siberica-5.svg",
          "6": "/scilla-siberica-6.svg",
          "7": "/scilla-siberica-7.svg",
          "8": "/scilla-siberica-8.svg",
          "9": "/scilla-siberica-9.svg",
          "10": "/scilla-siberica-10.svg",
          "11": "/scilla-siberica-11.svg",
          "12": "/scilla-siberica-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Altes Laub bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "M\u00e4rz",
      "id": "viola-cornuta",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 30,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Bergenia cordifolia 'Rotblum'",
      "notes": "Winterr\u00f6te der Bl\u00e4tter; sehr robust.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "lehmig",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Hornveilchen",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 35,
          "2": 35,
          "3": 35,
          "4": 35,
          "5": 35,
          "6": 35,
          "7": 35,
          "8": 35,
          "9": 35,
          "10": 35,
          "11": 35,
          "12": 35
        },
        "icon": {
          "1": "/viola-cornuta-1.svg",
          "2": "/viola-cornuta-2.svg",
          "3": "/viola-cornuta-3.svg",
          "4": "/viola-cornuta-4.svg",
          "5": "/viola-cornuta-5.svg",
          "6": "/viola-cornuta-6.svg",
          "7": "/viola-cornuta-7.svg",
          "8": "/viola-cornuta-8.svg",
          "9": "/viola-cornuta-9.svg",
          "10": "/viola-cornuta-10.svg",
          "11": "/viola-cornuta-11.svg",
          "12": "/viola-cornuta-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "bergenia-cordifolia-rotblum",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Caltha palustris",
      "notes": "Ideal f\u00fcr Teichr\u00e4nder; giftig f\u00fcr Weidetiere.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "nass",
        "humos",
        "lehmig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "nass",
        "humos",
        "lehmig"
      ],
      "trivname": "Riesensteinbrech 'Rotblum'",
      "type": "staude (sumpf)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 4,
          "3": 20,
          "4": 32,
          "5": 40,
          "6": 28,
          "7": 20,
          "8": 12,
          "9": 8,
          "10": 4,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "2": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "3": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "4": "/bergenia-cordifolia-rotblum-4.svg",
          "5": "/bergenia-cordifolia-rotblum-5.svg",
          "6": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "7": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "8": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "9": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "10": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "11": "/bergenia-cordifolia-rotblum-11.svg",
          "12": "/bergenia-cordifolia-rotblum-12.svg"
        }
      },
      "watering": "St\u00e4ndig feucht bis nass; niemals austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Flach \u00fcberstaut oder bachnah; n\u00e4hrstoffreiches, sauerstoffreiches Wasser."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Laub nach Vergilben entfernen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "caltha-palustris",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Muscari",
      "notes": "Verwildert rasch in Rasenfugen und Beeten.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "zwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Sumpfdotterblume",
      "type": "zwiebelpflanze",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 6,
          "3": 14,
          "4": 20,
          "5": 12,
          "6": 4,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/caltha-palustris-3.svg",
          "4": "/caltha-palustris-4.svg",
          "5": "/caltha-palustris-5.svg",
          "6": "/caltha-palustris-6.svg",
          "7": "/caltha-palustris-6.svg",
          "8": "/caltha-palustris-6.svg",
          "9": "/caltha-palustris-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Bl\u00fctenstiele nach dem Verbl\u00fchen entfernen, Laub ausreifen lassen.",
      "cutting_time": "Mai\u2013Juni",
      "id": "muscari",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 15,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Hyacinthus orientalis",
      "notes": "Duftend; Zwiebeln reizend (Handschuhe tragen).",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "zwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Traubenhyazinthe",
      "type": "zwiebelpflanze",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 8,
          "3": 18,
          "4": 25,
          "5": 15,
          "6": 5,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/muscari-1.svg",
          "2": "/muscari-2.svg",
          "3": "/muscari-3.svg",
          "4": "/muscari-4.svg",
          "5": "/muscari-5.svg",
          "6": "/muscari-6.svg",
          "7": "/muscari-7.svg",
          "8": "/muscari-8.svg",
          "9": "/muscari-9.svg",
          "10": "/muscari-10.svg",
          "11": "/muscari-11.svg",
          "12": "/muscari-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; zu lange Triebe eink\u00fcrzen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "hyacinthus-orientalis",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor purpura",
      "notes": "Breitet sich \u00fcber Ausl\u00e4ufer aus; wuchsstark.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ableger",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Hyazinthe",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/hyacinthus-orientalis-1.svg",
          "2": "/hyacinthus-orientalis-2.svg",
          "3": "/hyacinthus-orientalis-3.svg",
          "4": "/hyacinthus-orientalis-4.svg",
          "5": "/hyacinthus-orientalis-5.svg",
          "6": "/hyacinthus-orientalis-6.svg",
          "7": "/hyacinthus-orientalis-7.svg",
          "8": "/hyacinthus-orientalis-8.svg",
          "9": "/hyacinthus-orientalis-9.svg",
          "10": "/hyacinthus-orientalis-10.svg",
          "11": "/hyacinthus-orientalis-11.svg",
          "12": "/hyacinthus-orientalis-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; zu lange Triebe eink\u00fcrzen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "vinca-minor-purpura",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor alba",
      "notes": "Robust, wurzeldichte Konkurrenz vertr\u00e4glich.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ableger",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Purpur'",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-purpura-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; zu lange Triebe eink\u00fcrzen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "vinca-minor-alba",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor rubra",
      "notes": "Langtriebe wurzeln an Kontaktstellen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ableger",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Weiss'",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-alba-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte eink\u00fcrzen, f\u00f6rdert frisches Laub.",
      "cutting_time": "Mai",
      "id": "vinca-minor-rubra",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Pulmonaria rubra",
      "notes": "Fr\u00fchjahrsbl\u00fcher; Blattflecken fehlen bei rubra.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "leicht sauer"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Rubin'",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 9,
          "2": 12,
          "3": 18,
          "4": 24,
          "5": 24,
          "6": 21,
          "7": 18,
          "8": 18,
          "9": 18,
          "10": 15,
          "11": 12,
          "12": 9
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-rubra-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Alte Triebe an der Basis entnehmen; Jungholz f\u00f6rdern.",
      "cutting_time": "April\u2013Mai (nach der Bl\u00fcte)",
      "id": "pulmonaria-rubra",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 40,
      "max_width": 250,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Forsythia",
      "notes": "Bl\u00fcht am vorj\u00e4hrigen Holz; R\u00fcckschnitt direkt nach der Bl\u00fcte.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "steckholz",
        "absenker"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Rotes Lungenkraut",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 250,
          "2": 250,
          "3": 250,
          "4": 250,
          "5": 250,
          "6": 250,
          "7": 250,
          "8": 250,
          "9": 250,
          "10": 250,
          "11": 250,
          "12": 250
        },
        "icon": {
          "1": "/pulmonaria-rubra-1.svg",
          "2": "/pulmonaria-rubra-2.svg",
          "3": "/pulmonaria-rubra-3.svg",
          "4": "/pulmonaria-rubra-4.svg",
          "5": "/pulmonaria-rubra-5.svg",
          "6": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "7": "/pulmonaria-rubra-7.svg",
          "8": "/pulmonaria-rubra-8.svg",
          "9": "/pulmonaria-rubra-9.svg",
          "10": "/pulmonaria-rubra-10.svg",
          "11": "/pulmonaria-rubra-11.svg",
          "12": "/pulmonaria-rubra-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Teppiche begrenzen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "forsythia",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Ajuga reptans atropurpurea",
      "notes": "Bienenfreundlich; toleriert Wurzeldruck.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.5,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Forsythie",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 12,
          "2": 12,
          "3": 12,
          "4": 12,
          "5": 12,
          "6": 12,
          "7": 12,
          "8": 12,
          "9": 12,
          "10": 12,
          "11": 12,
          "12": 12
        },
        "icon": {
          "1": "/forsythia-1.svg",
          "2": "/forsythia-2.svg",
          "3": "/forsythia-3.svg",
          "4": "/forsythia-4.svg",
          "5": "/forsythia-5.svg",
          "6": "/forsythia-6.svg",
          "7": "/forsythia-7.svg",
          "8": "/forsythia-8.svg",
          "9": "/forsythia-9.svg",
          "10": "/forsythia-10.svg",
          "11": "/forsythia-11.svg",
          "12": "/forsythia-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht eink\u00fcrzen (2\u20133\u202fcm).",
      "cutting_time": "Mai",
      "id": "ajuga-reptans-atropurpurea",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Phlox subulata 'Emerald Cushion Blue'",
      "notes": "Staun\u00e4sse vermeiden.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig",
        "sandig"
      ],
      "trivname": "Purpurroter Teppich-G\u00fcnsel",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 10,
          "3": 10,
          "4": 10,
          "5": 10,
          "6": 10,
          "7": 10,
          "8": 10,
          "9": 10,
          "10": 10,
          "11": 10,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/ajuga-reptans-atropurpurea-1.svg",
          "2": "/ajuga-reptans-atropurpurea-2.svg",
          "3": "/ajuga-reptans-atropurpurea-3.svg",
          "4": "/ajuga-reptans-atropurpurea-4.svg",
          "5": "/ajuga-reptans-atropurpurea-5.svg",
          "6": "/ajuga-reptans-atropurpurea-6.svg",
          "7": "/ajuga-reptans-atropurpurea-7.svg",
          "8": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "9": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "10": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "11": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "12": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht eink\u00fcrzen (2\u20133\u202fcm).",
      "cutting_time": "Mai",
      "id": "phlox-subulata-emerald-cushion-blue",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Phlox subulata 'Samson'",
      "notes": "Sehr trockenheitsvertr\u00e4glich.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig",
        "sandig"
      ],
      "trivname": "Polster-Phlox 'Emerald Cushion Blue'",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 10,
          "3": 10,
          "4": 10,
          "5": 10,
          "6": 10,
          "7": 10,
          "8": 10,
          "9": 10,
          "10": 10,
          "11": 10,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "2": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "3": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "4": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "5": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "6": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "7": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "8": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "9": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "10": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "11": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "12": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Teppiche begrenzen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "phlox-subulata-samson",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "schattig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Waldsteinia ternata",
      "notes": "Toleriert Wurzeldruck von Geh\u00f6lzen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "ausl\u00e4ufer"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "trivname": "Polster-Phlox 'Samson'",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 12,
          "2": 12,
          "3": 12,
          "4": 12,
          "5": 12,
          "6": 12,
          "7": 12,
          "8": 12,
          "9": 12,
          "10": 12,
          "11": 12,
          "12": 12
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "2": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "3": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "4": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "5": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "6": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "7": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "8": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "9": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "10": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "11": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "12": "/phlox-subulata-samson-1.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Nicht schneiden.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "waldsteinia-ternata",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": 20,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Gentiana acaulis",
      "notes": "Kalkempfindlich; gute Drainage ist entscheidend.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "steinig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "kalkarm",
        "leicht sauer",
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Golderdbeere",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 8,
          "2": 8,
          "3": 8,
          "4": 8,
          "5": 8,
          "6": 8,
          "7": 8,
          "8": 8,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 8,
          "12": 8
        },
        "icon": {
          "1": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "2": "/waldsteinia-ternata-2.svg",
          "3": "/waldsteinia-ternata-2.svg",
          "4": "/waldsteinia-ternata-4.svg",
          "5": "/waldsteinia-ternata-5.svg",
          "6": "/waldsteinia-ternata-6.svg",
          "7": "/waldsteinia-ternata-7.svg",
          "8": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "9": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "10": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "11": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "12": "/waldsteinia-ternata-8.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Knollen nach der Bl\u00fcte einziehen lassen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "gentiana-acaulis",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -5,
      "name": "Ranunculus",
      "notes": "Knollen frostfrei \u00fcberwintern.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "knollen",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Kronen-Enzian",
      "type": "knollenpflanze",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 18,
          "4": 35,
          "5": 24,
          "6": 7,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "2": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "3": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "4": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "5": "/gentiana-acaulis-5.svg",
          "6": "/gentiana-acaulis-6.svg",
          "7": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "8": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "9": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "10": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "11": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "12": "/gentiana-acaulis-1.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Starkw\u00fcchsige Triebe eink\u00fcrzen; Hecke nach Bedarf scheren.",
      "cutting_time": "Februar\u2013M\u00e4rz",
      "id": "ranunculus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 40,
      "max_width": 300,
      "min_temperature": -20,
      "name": "prunus laurocerasus",
      "notes": "Bl\u00e4tter und Samen giftig; wind- und schattenvertr\u00e4glich.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "absenker"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "lehmig",
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Ranunkel/Hahnenfu\u00df",
      "type": "immergr\u00fcner strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 300,
          "2": 300,
          "3": 300,
          "4": 300,
          "5": 300,
          "6": 300,
          "7": 300,
          "8": 300,
          "9": 300,
          "10": 300,
          "11": 300,
          "12": 300
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/ranunculus-3.svg",
          "4": "/ranunculus-3.svg",
          "5": "/ranunculus-5.svg",
          "6": "/ranunculus-6.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Hauptbl\u00fcte stark zur\u00fcckschneiden (auf 5\u202fcm).",
      "cutting_time": "Juni",
      "id": "sempervivum",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -20,
      "name": "viola cornuta",
      "notes": "Selbstaussaat m\u00f6glich.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Hauswurz",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/sempervivum-1.svg",
          "2": "/sempervivum-2.svg",
          "3": "/sempervivum-3.svg",
          "4": "/sempervivum-4.svg",
          "5": "/sempervivum-5.svg",
          "6": "/sempervivum-6.svg",
          "7": "/sempervivum-7.svg",
          "8": "/sempervivum-8.svg",
          "9": "/sempervivum-9.svg",
          "10": "/sempervivum-10.svg",
          "11": "/sempervivum-11.svg",
          "12": "/sempervivum-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Bl\u00fctenrosetten nach dem Abbl\u00fchen entfernen.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "oenothera-hartwegii",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Sempervivum",
      "notes": "Sehr trockenheitsvertr\u00e4glich; ideale Dachbegr\u00fcnungspflanze.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "ableger"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "steinig",
        "sehr durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Hartweg'scher Sonnentropfen",
      "type": "sukkulente",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 8,
          "2": 8,
          "3": 8,
          "4": 8,
          "5": 8,
          "6": 8,
          "7": 8,
          "8": 8,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 8,
          "12": 8
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/oenothera-hartwegii-4.svg",
          "5": "/oenothera-hartwegii-5.svg",
          "6": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "7": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "8": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "9": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "10": "/oenothera-hartwegii-10.svg",
          "11": "/oenothera-hartwegii-10.svg",
          "12": "/oenothera-hartwegii-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen f\u00fcr l\u00e4ngere Bl\u00fcte.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "bracteantha-bracteata",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -5,
      "name": "Oenothera hartwegii",
      "notes": "Duftende Nachtbl\u00fcten.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "mager bis frisch"
      ],
      "trivname": "Mexikanische Strauchblume",
      "type": "einj\u00e4hrig",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 30,
          "6": 48,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 60,
          "10": 30,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/bracteantha-bracteata-4.svg",
          "5": "/bracteantha-bracteata-5.svg",
          "6": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "7": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "8": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "9": "/bracteantha-bracteata-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "coreopsis-grandiflora",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Bracteantha bracteata",
      "notes": "Hitzetolerant; gute Schnittblume (trocken).",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffarm bis -mittel"
      ],
      "trivname": "Gro\u00dfblumiges M\u00e4dchenauge",
      "type": "einj\u00e4hrig",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 30,
          "6": 48,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 60,
          "10": 30,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/coreopsis-grandiflora-1.svg",
          "2": "/coreopsis-grandiflora-2.svg",
          "3": "/coreopsis-grandiflora-3.svg",
          "4": "/coreopsis-grandiflora-4.svg",
          "5": "/coreopsis-grandiflora-5.svg",
          "6": "/coreopsis-grandiflora-6.svg",
          "7": "/coreopsis-grandiflora-7.svg",
          "8": "/coreopsis-grandiflora-8.svg",
          "9": "/coreopsis-grandiflora-9.svg",
          "10": "/coreopsis-grandiflora-10.svg",
          "11": "/coreopsis-grandiflora-11.svg",
          "12": "/coreopsis-grandiflora-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach erster Bl\u00fcte zur\u00fcckschneiden f\u00fcr Remontage.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "sagina-subulata",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Coreopsis grandiflora",
      "notes": "Kurzlebig; Selbstaussaat m\u00f6glich.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig"
      ],
      "trivname": "Irisches Sternmoos",
      "type": "kurzlebige staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 21,
          "4": 42,
          "5": 56,
          "6": 70,
          "7": 70,
          "8": 70,
          "9": 56,
          "10": 35,
          "11": 14,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/sagina-subulata-1.svg",
          "2": "/sagina-subulata-1.svg",
          "3": "/sagina-subulata-1.svg",
          "4": "/sagina-subulata-1.svg",
          "5": "/sagina-subulata-1.svg",
          "6": "/sagina-subulata-6.svg",
          "7": "/sagina-subulata-7.svg",
          "8": "/sagina-subulata-1.svg",
          "9": "/sagina-subulata-1.svg",
          "10": "/sagina-subulata-1.svg",
          "11": "/sagina-subulata-1.svg",
          "12": "/sagina-subulata-1.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Teppiche formen sich selbst.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "echinacea-purpurea",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Sagina subulata",
      "notes": "Ideal f\u00fcr Fugen und als Rasenersatz in kleinen Fl\u00e4chen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Roter Sonnenhut",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 5,
          "3": 5,
          "4": 5,
          "5": 5,
          "6": 5,
          "7": 5,
          "8": 5,
          "9": 5,
          "10": 5,
          "11": 5,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/echinacea-purpurea-4.svg",
          "5": "/echinacea-purpurea-5.svg",
          "6": "/echinacea-purpurea-6.svg",
          "7": "/echinacea-purpurea-6.svg",
          "8": "/echinacea-purpurea-8.svg",
          "9": "/echinacea-purpurea-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Abgestorbene St\u00e4ngel im Februar bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "chamaemelum-nobile",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Echinacea purpurea",
      "notes": "Samenst\u00e4nde im Winter f\u00fcr V\u00f6gel stehen lassen.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Echte Kamille",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 30,
          "4": 60,
          "5": 80,
          "6": 100,
          "7": 100,
          "8": 100,
          "9": 80,
          "10": 50,
          "11": 20,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/chamaemelum-nobile-5.svg",
          "6": "/chamaemelum-nobile-6.svg",
          "7": "/chamaemelum-nobile-7.svg",
          "8": "/chamaemelum-nobile-7.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte flach scheren.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "dianthus-deltoides",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -15,
      "name": "Chamaemelum nobile",
      "notes": "Trittvertr\u00e4glich in Kr\u00e4uterrasen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "mager bis frisch"
      ],
      "trivname": "Steinnelke",
      "type": "immergr\u00fcner teppich",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 12,
          "2": 12,
          "3": 12,
          "4": 12,
          "5": 12,
          "6": 12,
          "7": 12,
          "8": 12,
          "9": 12,
          "10": 12,
          "11": 12,
          "12": 12
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/dianthus-deltoides-5.svg",
          "6": "/dianthus-deltoides-6.svg",
          "7": "/dianthus-deltoides-7.svg",
          "8": "/dianthus-deltoides-8.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte flach zur\u00fccknehmen.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "dianthus-x-barbatus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Dianthus deltoides",
      "notes": "Bevorzugt magere, trockene Standorte.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge",
        "samen"
      ],
      "scale": 0.35,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "sandig",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Bartnelke",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/dianthus-x-barbatus-5.svg",
          "6": "/dianthus-x-barbatus-6.svg",
          "7": "/dianthus-x-barbatus-7.svg",
          "8": "/dianthus-x-barbatus-7.svg",
          "9": "/dianthus-x-barbatus-9.svg",
          "10": "/dianthus-x-barbatus-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen; ggf. eink\u00fcrzen.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "salvia-nemorosa",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 3,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Dianthus x barbatus",
      "notes": "Oft zweij\u00e4hrig kultiviert.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 0.35,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Steppen-Salbei",
      "type": "zweij\u00e4hrig bis staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 18,
          "4": 36,
          "5": 48,
          "6": 60,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 48,
          "10": 30,
          "11": 12,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/salvia-nemorosa-1.svg",
          "2": "/salvia-nemorosa-2.svg",
          "3": "/salvia-nemorosa-3.svg",
          "4": "/salvia-nemorosa-4.svg",
          "5": "/salvia-nemorosa-5.svg",
          "6": "/salvia-nemorosa-6.svg",
          "7": "/salvia-nemorosa-7.svg",
          "8": "/salvia-nemorosa-8.svg",
          "9": "/salvia-nemorosa-9.svg",
          "10": "/salvia-nemorosa-10.svg",
          "11": "/salvia-nemorosa-11.svg",
          "12": "/salvia-nemorosa-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach erster Bl\u00fcte stark zur\u00fcckschneiden f\u00fcr zweiten Flor.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "lupinus-polyphyllus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Salvia nemorosa",
      "notes": "Duftend, trockenheitsvertr\u00e4glich.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig"
      ],
      "trivname": "Hohe Lupine",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 18,
          "4": 36,
          "5": 48,
          "6": 60,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 48,
          "10": 30,
          "11": 12,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/lupinus-polyphyllus-4.svg",
          "5": "/lupinus-polyphyllus-5.svg",
          "6": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "7": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "8": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "9": "/lupinus-polyphyllus-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Bl\u00fctenstiele nach der Bl\u00fcte entfernen; evtl. R\u00fcckschnitt f\u00fcr Zweitbl\u00fcte.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "thymus-serpyllum",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Lupinus polyphyllus",
      "notes": "Mag keinen Kalk; Jungpflanzen vor Schnecken sch\u00fctzen.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "leicht sauer",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Sand-Thymian",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 33,
          "4": 66,
          "5": 88,
          "6": 110,
          "7": 110,
          "8": 110,
          "9": 88,
          "10": 55,
          "11": 22,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/thymus-serpyllum-1.svg",
          "2": "/thymus-serpyllum-2.svg",
          "3": "/thymus-serpyllum-3.svg",
          "4": "/thymus-serpyllum-4.svg",
          "5": "/thymus-serpyllum-5.svg",
          "6": "/thymus-serpyllum-6.svg",
          "7": "/thymus-serpyllum-7.svg",
          "8": "/thymus-serpyllum-8.svg",
          "9": "/thymus-serpyllum-9.svg",
          "10": "/thymus-serpyllum-10.svg",
          "11": "/thymus-serpyllum-11.svg",
          "12": "/thymus-serpyllum-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht scheren.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "antirrhinum-majus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Thymus serpyllum",
      "notes": "Bienenmagnet; aromatisch.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "sandig",
        "steinig",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "L\u00f6wenmaul",
      "type": "immergr\u00fcner bodendecker",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 6,
          "2": 6,
          "3": 6,
          "4": 6,
          "5": 6,
          "6": 6,
          "7": 6,
          "8": 6,
          "9": 6,
          "10": 6,
          "11": 6,
          "12": 6
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/antirrhinum-majus-5.svg",
          "6": "/antirrhinum-majus-6.svg",
          "7": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "8": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "9": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "echibeckia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -5,
      "name": "Antirrhinum majus",
      "notes": "In milden Lagen teils wintergr\u00fcn.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Sonnenhut",
      "type": "einj\u00e4hrig (bei uns)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 30,
          "6": 48,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 60,
          "10": 30,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/echibeckia-4.svg",
          "5": "/echibeckia-5.svg",
          "6": "/echibeckia-6.svg",
          "7": "/echibeckia-7.svg",
          "8": "/echibeckia-8.svg",
          "9": "/echibeckia-9.svg",
          "10": "/echibeckia-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Abgestorbenes bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "tagetes-patula-nana",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Echibeckia",
      "notes": "Neuer Hybrid mit langer Bl\u00fcte.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Studentenblume (Zwergform)",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 21,
          "4": 42,
          "5": 56,
          "6": 70,
          "7": 70,
          "8": 70,
          "9": 56,
          "10": 35,
          "11": 14,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/tagetes-patula-nana-1.svg",
          "2": "/tagetes-patula-nana-2.svg",
          "3": "/tagetes-patula-nana-3.svg",
          "4": "/tagetes-patula-nana-4.svg",
          "5": "/tagetes-patula-nana-5.svg",
          "6": "/tagetes-patula-nana-6.svg",
          "7": "/tagetes-patula-nana-7.svg",
          "8": "/tagetes-patula-nana-8.svg",
          "9": "/tagetes-patula-nana-9.svg",
          "10": "/tagetes-patula-nana-10.svg",
          "11": "/tagetes-patula-nana-11.svg",
          "12": "/tagetes-patula-nana-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Ausputzen verl\u00e4ngert die Bl\u00fcte.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "scabiosa-caucasica",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Tagetes patula nana",
      "notes": "Lockt N\u00fctzlinge; Jungpflanzen schneckengef\u00e4hrdet.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Witwenblume",
      "type": "einj\u00e4hrig",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 12,
          "6": 20,
          "7": 25,
          "8": 25,
          "9": 25,
          "10": 12,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/scabiosa-caucasica-5.svg",
          "6": "/scabiosa-caucasica-6.svg",
          "7": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "8": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "9": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "10": "/scabiosa-caucasica-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes fortlaufend schneiden.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "plectranthus-ornatus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Scabiosa caucasica",
      "notes": "Gute Schnittblume; braucht Drainage im Winter.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Palmlilie",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 24,
          "4": 48,
          "5": 64,
          "6": 80,
          "7": 80,
          "8": 80,
          "9": 64,
          "10": 40,
          "11": 16,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/plectranthus-ornatus-4.svg",
          "5": "/plectranthus-ornatus-5.svg",
          "6": "/plectranthus-ornatus-6.svg",
          "7": "/plectranthus-ornatus-7.svg",
          "8": "/plectranthus-ornatus-7.svg",
          "9": "/plectranthus-ornatus-7.svg",
          "10": "/plectranthus-ornatus-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Als K\u00fcbelpflanze regelm\u00e4\u00dfig pinzieren.",
      "cutting_time": "Fr\u00fchjahr",
      "id": "cosmea",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": 10,
      "name": "Plectranthus ornatus",
      "notes": "Nur frostfrei \u00fcberwintern; duftendes Laub.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Schmuckk\u00f6rbchen",
      "type": "halbstr. (frostempfindlich)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 20,
          "6": 32,
          "7": 40,
          "8": 40,
          "9": 40,
          "10": 20,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/cosmea-5.svg",
          "6": "/cosmea-6.svg",
          "7": "/cosmea-7.svg",
          "8": "/cosmea-7.svg",
          "9": "/cosmea-7.svg",
          "10": "/cosmea-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "stachys-officinalis",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Cosmea",
      "notes": "Trockenheitsvertr\u00e4glich; standfest in Gruppen.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig"
      ],
      "trivname": "Garten-Ziest",
      "type": "einj\u00e4hrig",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 55,
          "6": 88,
          "7": 110,
          "8": 110,
          "9": 110,
          "10": 55,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/stachys-officinalis-5.svg",
          "6": "/stachys-officinalis-6.svg",
          "7": "/stachys-officinalis-7.svg",
          "8": "/stachys-officinalis-8.svg",
          "9": "/stachys-officinalis-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte zur\u00fcckschneiden.",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "spiraea-bumalda-anthony-waterer",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Stachys officinalis",
      "notes": "Heil- und Bienenpflanze.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Zwergspiere",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 15,
          "4": 30,
          "5": 40,
          "6": 50,
          "7": 50,
          "8": 50,
          "9": 40,
          "10": 25,
          "11": 10,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "2": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "3": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "4": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "5": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "6": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "7": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "8": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "9": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "10": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-10.svg",
          "11": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-11.svg",
          "12": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Auslichten, altes Holz entfernen; ggf. stark zur\u00fccknehmen.",
      "cutting_time": "Februar\u2013M\u00e4rz",
      "id": "monarda-didyma",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 20,
      "max_width": 120,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Spiraea bumalda 'Anthony Waterer'",
      "notes": "Bl\u00fcht am diesj\u00e4hrigen Holz; gut schnittvertr\u00e4glich.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "lehmig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Bergamotte",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 100,
          "2": 100,
          "3": 100,
          "4": 100,
          "5": 100,
          "6": 100,
          "7": 100,
          "8": 100,
          "9": 100,
          "10": 100,
          "11": 100,
          "12": 100
        },
        "icon": {
          "1": "/monarda-didyma-1.svg",
          "2": "/monarda-didyma-2.svg",
          "3": "/monarda-didyma-3.svg",
          "4": "/monarda-didyma-4.svg",
          "5": "/monarda-didyma-5.svg",
          "6": "/monarda-didyma-6.svg",
          "7": "/monarda-didyma-7.svg",
          "8": "/monarda-didyma-8.svg",
          "9": "/monarda-didyma-9.svg",
          "10": "/monarda-didyma-10.svg",
          "11": "/monarda-didyma-11.svg",
          "12": "/monarda-didyma-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "St\u00e4ngel bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "lavandula-angustifolia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 8,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Monarda didyma",
      "notes": "Mehltauanf\u00e4llig bei Trockenstress; gute Luftbewegung wichtig.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "feucht",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Echter Lavendel",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 33,
          "4": 66,
          "5": 88,
          "6": 110,
          "7": 110,
          "8": 110,
          "9": 88,
          "10": 55,
          "11": 22,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/lavandula-angustifolia-1.svg",
          "2": "/lavandula-angustifolia-1.svg",
          "3": "/lavandula-angustifolia-3.svg",
          "4": "/lavandula-angustifolia-3.svg",
          "5": "/lavandula-angustifolia-5.svg",
          "6": "/lavandula-angustifolia-6.svg",
          "7": "/lavandula-angustifolia-7.svg",
          "8": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "9": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "10": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "11": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "12": "/lavandula-angustifolia-9.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Altst\u00e4ngel bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "verbascum-thapsus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 8,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Monarda fistulosa",
      "notes": "Etwas mehltauresistenter als M. didyma.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "feucht",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "K\u00f6nigskerze",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 33,
          "4": 66,
          "5": 88,
          "6": 110,
          "7": 110,
          "8": 110,
          "9": 88,
          "10": 55,
          "11": 22,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/verbascum-thapsus-1.svg",
          "2": "/verbascum-thapsus-2.svg",
          "3": "/verbascum-thapsus-3.svg",
          "4": "/verbascum-thapsus-4.svg",
          "5": "/verbascum-thapsus-5.svg",
          "6": "/verbascum-thapsus-6.svg",
          "7": "/verbascum-thapsus-7.svg",
          "8": "/verbascum-thapsus-8.svg",
          "9": "/verbascum-thapsus-9.svg",
          "10": "/verbascum-thapsus-10.svg",
          "11": "/verbascum-thapsus-11.svg",
          "12": "/verbascum-thapsus-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Jungtriebsknospen nicht ins alte Holz schneiden; leicht formen.",
      "cutting_time": "M\u00e4rz und nach der Bl\u00fcte",
      "id": "lythrum-salicaria",
      "location": [
        "sonnig",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "windgesch\u00fctzt",
        "warm"
      ],
      "max_liftetime": 15,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Lavandula angustifolia",
      "notes": "Wintern\u00e4sse vermeiden.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "steckholz"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "kalktolerant",
        "sehr durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Blut-Weiderich",
      "type": "immergr\u00fcner halbstrauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 50,
          "2": 50,
          "3": 50,
          "4": 50,
          "5": 50,
          "6": 50,
          "7": 50,
          "8": 50,
          "9": 50,
          "10": 50,
          "11": 50,
          "12": 50
        },
        "icon": {
          "1": "/lythrum-salicaria-1.svg",
          "2": "/lythrum-salicaria-2.svg",
          "3": "/lythrum-salicaria-3.svg",
          "4": "/lythrum-salicaria-4.svg",
          "5": "/lythrum-salicaria-5.svg",
          "6": "/lythrum-salicaria-6.svg",
          "7": "/lythrum-salicaria-7.svg",
          "8": "/lythrum-salicaria-8.svg",
          "9": "/lythrum-salicaria-9.svg",
          "10": "/lythrum-salicaria-10.svg",
          "11": "/lythrum-salicaria-11.svg",
          "12": "/lythrum-salicaria-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Abgebl\u00fchte Sch\u00e4fte bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Nach Samenreife",
      "id": "delphinium-hybriden",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 2,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Verbascum thapsus",
      "notes": "Lichtkeimer; s\u00e4t sich aus.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "not",
      "soil": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "durchl\u00e4ssig",
        "kiesig"
      ],
      "trivname": "Rittersporn",
      "type": "zweij\u00e4hrig",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 18,
          "2": 18,
          "3": 36,
          "4": 54,
          "5": 108,
          "6": 180,
          "7": 180,
          "8": 180,
          "9": 126,
          "10": 54,
          "11": 18,
          "12": 18
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/delphinium-hybriden-5.svg",
          "6": "/delphinium-hybriden-6.svg",
          "7": "/delphinium-hybriden-7.svg",
          "8": "/delphinium-hybriden-8.svg",
          "9": "/delphinium-hybriden-9.svg",
          "10": "/delphinium-hybriden-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Sparsam; erst gie\u00dfen, wenn der Oberboden abgetrocknet ist.",
      "watering_ideal": "Trocken bis frisch; sehr gute Drainage; Staun\u00e4sse strikt vermeiden."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Altst\u00e4ngel bodennah k\u00fcrzen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "astilbe-chinensis-pumila",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 15,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Lythrum salicaria",
      "notes": "Bienenmagnet; in einigen Regionen invasiv.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "nass",
        "humos",
        "lehmig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "nass",
        "humos",
        "lehmig"
      ],
      "trivname": "Chinaschilf-Spierstrauch",
      "type": "staude (sumpf)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 13,
          "3": 65,
          "4": 104,
          "5": 130,
          "6": 91,
          "7": 65,
          "8": 39,
          "9": 26,
          "10": 13,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/astilbe-chinensis-pumila-1.svg",
          "2": "/astilbe-chinensis-pumila-2.svg",
          "3": "/astilbe-chinensis-pumila-3.svg",
          "4": "/astilbe-chinensis-pumila-4.svg",
          "5": "/astilbe-chinensis-pumila-5.svg",
          "6": "/astilbe-chinensis-pumila-6.svg",
          "7": "/astilbe-chinensis-pumila-7.svg",
          "8": "/astilbe-chinensis-pumila-8.svg",
          "9": "/astilbe-chinensis-pumila-9.svg",
          "10": "/astilbe-chinensis-pumila-10.svg",
          "11": "/astilbe-chinensis-pumila-11.svg",
          "12": "/astilbe-chinensis-pumila-12.svg"
        }
      },
      "watering": "St\u00e4ndig feucht bis nass; niemals austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Flach \u00fcberstaut oder bachnah; n\u00e4hrstoffreiches, sauerstoffreiches Wasser."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen.",
      "cutting_time": "Sommer",
      "id": "anemone-hupehensis",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 150,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Tropaeolum",
      "notes": "Essbare Bl\u00fcten und Bl\u00e4tter.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Herbst-Anemone",
      "type": "einj\u00e4hrig (Kriecher)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 15,
          "6": 24,
          "7": 30,
          "8": 30,
          "9": 30,
          "10": 15,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/anemone-hupehensis-1.svg",
          "2": "/anemone-hupehensis-2.svg",
          "3": "/anemone-hupehensis-3.svg",
          "4": "/anemone-hupehensis-4.svg",
          "5": "/anemone-hupehensis-5.svg",
          "6": "/anemone-hupehensis-6.svg",
          "7": "/anemone-hupehensis-7.svg",
          "8": "/anemone-hupehensis-8.svg",
          "9": "/anemone-hupehensis-9.svg",
          "10": "/anemone-hupehensis-10.svg",
          "11": "/anemone-hupehensis-11.svg",
          "12": "/anemone-hupehensis-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Kein Schnitt in der Saison; Ranken leiten.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "aster-ericoides-pansus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 1,
      "max_width": 150,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Ipomoea pur.",
      "notes": "Ben\u00f6tigt Kletterhilfe.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Heideaster",
      "type": "einj\u00e4hriger kletterer",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 150,
          "6": 270,
          "7": 300,
          "8": 300,
          "9": 300,
          "10": 90,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/aster-ericoides-pansus-1.svg",
          "2": "/aster-ericoides-pansus-2.svg",
          "3": "/aster-ericoides-pansus-3.svg",
          "4": "/aster-ericoides-pansus-4.svg",
          "5": "/aster-ericoides-pansus-5.svg",
          "6": "/aster-ericoides-pansus-6.svg",
          "7": "/aster-ericoides-pansus-7.svg",
          "8": "/aster-ericoides-pansus-8.svg",
          "9": "/aster-ericoides-pansus-9.svg",
          "10": "/aster-ericoides-pansus-10.svg",
          "11": "/aster-ericoides-pansus-11.svg",
          "12": "/aster-ericoides-pansus-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte bodennah zur\u00fcckschneiden (Remontage).",
      "cutting_time": "Juli",
      "id": "bellis-perennis",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 5,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Delphinium hybriden",
      "notes": "Schnecken- und Windschutz n\u00f6tig; giftig.",
      "nutrition": "Regelm\u00e4\u00dfig nachd\u00fcngen w\u00e4hrend der Saison.",
      "nutrition_ideal": "Humos und n\u00e4hrstoffreich; organischer D\u00fcnger 2\u20133\u00d7 pro Saison.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht"
      ],
      "trivname": "G\u00e4nsebl\u00fcmchen",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 48,
          "4": 96,
          "5": 128,
          "6": 160,
          "7": 160,
          "8": 160,
          "9": 128,
          "10": 80,
          "11": 32,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/bellis-perennis-1.svg",
          "2": "/bellis-perennis-2.svg",
          "3": "/bellis-perennis-3.svg",
          "4": "/bellis-perennis-4.svg",
          "5": "/bellis-perennis-5.svg",
          "6": "/bellis-perennis-6.svg",
          "7": "/bellis-perennis-7.svg",
          "8": "/bellis-perennis-8.svg",
          "9": "/bellis-perennis-9.svg",
          "10": "/bellis-perennis-10.svg",
          "11": "/bellis-perennis-11.svg",
          "12": "/bellis-perennis-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Altst\u00e4ngel bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "phlox",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Astilbe chinensis var. pumila",
      "notes": "Vertr\u00e4gt zeitweise Trockenheit schlechter.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "feucht",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch bis feucht"
      ],
      "trivname": "Flammenblume",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 10,
          "4": 21,
          "5": 28,
          "6": 35,
          "7": 35,
          "8": 35,
          "9": 28,
          "10": 18,
          "11": 7,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-1.svg",
          "2": "/phlox-2.svg",
          "3": "/phlox-3.svg",
          "4": "/phlox-4.svg",
          "5": "/phlox-5.svg",
          "6": "/phlox-6.svg",
          "7": "/phlox-7.svg",
          "8": "/phlox-8.svg",
          "9": "/phlox-9.svg",
          "10": "/phlox-10.svg",
          "11": "/phlox-11.svg",
          "12": "/phlox-12.svg"
        }
      },
      "watering": "Gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; nicht austrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Konstant leicht feucht; Mulch h\u00e4lt die Feuchte; keine Staun\u00e4sse."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 8,
      "cutting": "Abgestorbenes bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "dahlia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 15,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Anemone hupehensis",
      "notes": "Wurzelausl\u00e4ufer m\u00f6glich; halbschattig langlebiger.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung",
        "ausl\u00e4ufer"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Dahlie",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 22,
          "4": 44,
          "5": 66,
          "6": 88,
          "7": 99,
          "8": 110,
          "9": 110,
          "10": 77,
          "11": 22,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/dahlia-1.svg",
          "2": "/dahlia-2.svg",
          "3": "/dahlia-3.svg",
          "4": "/dahlia-4.svg",
          "5": "/dahlia-5.svg",
          "6": "/dahlia-6.svg",
          "7": "/dahlia-7.svg",
          "8": "/dahlia-8.svg",
          "9": "/dahlia-9.svg",
          "10": "/dahlia-10.svg",
          "11": "/dahlia-11.svg",
          "12": "/dahlia-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 9,
      "cutting": "Altst\u00e4ngel bodennah entfernen.",
      "cutting_time": "Sp\u00e4twinter",
      "id": "aster",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_liftetime": 10,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Aster ericoides var. pansus",
      "notes": "Standfest; sp\u00e4tes Insektenfutter.",
      "nutrition": "M\u00e4\u00dfiger Bedarf.",
      "nutrition_ideal": "Humoser Boden, 1\u00d7 Kompost im Fr\u00fchjahr gen\u00fcgt.",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "locker"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos"
      ],
      "trivname": "Aster",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 24,
          "4": 48,
          "5": 64,
          "6": 80,
          "7": 80,
          "8": 80,
          "9": 64,
          "10": 40,
          "11": 16,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/aster-1.svg",
          "2": "/aster-2.svg",
          "3": "/aster-3.svg",
          "4": "/aster-4.svg",
          "5": "/aster-5.svg",
          "6": "/aster-6.svg",
          "7": "/aster-7.svg",
          "8": "/aster-8.svg",
          "9": "/aster-9.svg",
          "10": "/aster-10.svg",
          "11": "/aster-11.svg",
          "12": "/aster-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nicht n\u00f6tig; Rasenschnitt vertr\u00e4glich.",
      "cutting_time": "None",
      "id": "cuphea-hyssopifolia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "max_liftetime": 8,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Bellis perennis",
      "notes": "Selbstaussaat h\u00e4ufig.",
      "nutrition": "Geringer Bedarf; nur sparsam d\u00fcngen.",
      "nutrition_ideal": "Mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich; eine d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr.",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "normal",
      "soil": [
        "humos",
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "trivname": "Feuerbusch",
      "type": "immergr\u00fcne staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 10,
          "3": 10,
          "4": 10,
          "5": 10,
          "6": 10,
          "7": 10,
          "8": 10,
          "9": 10,
          "10": 10,
          "11": 10,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/cuphea-hyssopifolia-1.svg",
          "2": "/cuphea-hyssopifolia-2.svg",
          "3": "/cuphea-hyssopifolia-3.svg",
          "4": "/cuphea-hyssopifolia-4.svg",
          "5": "/cuphea-hyssopifolia-5.svg",
          "6": "/cuphea-hyssopifolia-6.svg",
          "7": "/cuphea-hyssopifolia-7.svg",
          "8": "/cuphea-hyssopifolia-8.svg",
          "9": "/cuphea-hyssopifolia-9.svg",
          "10": "/cuphea-hyssopifolia-10.svg",
          "11": "/cuphea-hyssopifolia-11.svg",
          "12": "/cuphea-hyssopifolia-12.svg"
        }
      },
      "watering": "M\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; zwischen den Gaben leicht antrocknen lassen.",
      "watering_ideal": "Frisch bis leicht feucht, gut drainiert; Regenwasser bevorzugt."
    }
  ]
}