{
  "plantlist": [
    {
      "bloom_end": 3,
      "bloom_start": 1,
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; nur eingetrocknete Bl\u00e4tter entfernen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "cyclamen-coum",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten",
        "wintersonne m\u00f6glich"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Cyclamen coum",
      "notes": "Wintergr\u00fcnes Laub, Sommerruhe; bl\u00fcht trotz Frost.",
      "nutrition": "anspruchslos; keine Pflichtd\u00fcngung",
      "nutrition_ideal": "im Herbst d\u00fcnne Laubmulchschicht",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat",
        "teilung"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "im sommer eher trocken"
      ],
      "trivname": "Fr\u00fchlings-Alpenveilchen",
      "type": "knollenstaude (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 10,
          "3": 10,
          "4": 8,
          "5": 3,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 3,
          "10": 8,
          "11": 10,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/cyclamen-coum-1.svg",
          "2": "/cyclamen-coum-2.svg",
          "3": "/cyclamen-coum-3.svg",
          "4": "/cyclamen-coum-3.svg",
          "5": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "6": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "7": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "8": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "9": "/cyclamen-coum-5.svg",
          "10": "/cyclamen-coum-10.svg",
          "11": "/cyclamen-coum-10.svg",
          "12": "/cyclamen-coum-10.svg"
        }
      },
      "watering": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit im Herbst/Fr\u00fchjahr leicht gie\u00dfen; Sommer trocken",
      "watering_ideal": "Herbst/Fr\u00fchjahr gleichm\u00e4\u00dfig frisch, Sommer trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen; Laub erst nach Vergilben schneiden (6\u20138 Wochen nach Bl\u00fcte)",
      "cutting_time": 5,
      "id": "narcissus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig bis licht halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Narcissus 'Carlton'",
      "notes": "Staun\u00e4sse vermeiden; Zwiebeln nicht zu flach setzen.",
      "nutrition": "keine Pflicht; optional Zwiebelblumend\u00fcnger im Fr\u00fchling",
      "nutrition_ideal": "vor und nach der Bl\u00fcte leicht organisch nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "tochterzwiebeln",
        "teilung",
        "samen (selten)"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Narzisse",
      "type": "zwiebelpflanze (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 15,
          "3": 40,
          "4": 45,
          "5": 20,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/narcissus-2.svg",
          "3": "/narcissus-3.svg",
          "4": "/narcissus-4.svg",
          "5": "/narcissus-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch halten, danach trocken",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht w\u00e4hrend Blattphase; Ruhezeit trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 2,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausputzen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "primula-acaulis",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "k\u00fchl-halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Primula acaulis",
      "notes": "Kann Primin enthalten (Hautreizungen) \u2013 Handschuhe tragen.",
      "nutrition": "m\u00e4ssiger Bedarf",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "St\u00e4ngellose Schl\u00fcsselblume",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 4,
          "2": 8,
          "3": 12,
          "4": 15,
          "5": 12,
          "6": 8,
          "7": 6,
          "8": 6,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 6,
          "12": 4
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/primula-acaulis-2.svg",
          "3": "/primula-acaulis-3.svg",
          "4": "/primula-acaulis-4.svg",
          "5": "/primula-acaulis-2.svg",
          "6": "/primula-acaulis-2.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; nicht austrocknen lassen",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, aber ohne Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Kein Schnitt; eingetrocknetes Laub liegen lassen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "anemone-blanda",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "Sonne bis lichter Schatten"
      ],
      "max_lifetime": 8,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Anemone blanda",
      "notes": "Zieht kurz nach der Bl\u00fcte ein; Samenstand l\u00e4sst Selbstaussaat zu.",
      "nutrition": "geringer Bedarf",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung n\u00f6tig bei humosem Boden",
      "propagation": [
        "knollen",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "sommerlich trocken"
      ],
      "trivname": "Balkanwindr\u00f6schen",
      "type": "knollenstaude (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 8,
          "3": 12,
          "4": 10,
          "5": 0,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/anemone-blanda-2.svg",
          "3": "/anemone-blanda-3.svg",
          "4": "/anemone-blanda-4.svg",
          "5": "/anemone-blanda-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch; Sommer trocken",
      "watering_ideal": "w\u00e4hrend Austrieb m\u00e4\u00dfig feucht, danach trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Kein Schnitt; Best\u00e4nde ungest\u00f6rt lassen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "anemone-nemorosa",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "laubwald\u00e4hnlicher Halbschatten"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Anemone nemorosa",
      "notes": "Giftig; bildet mit der Zeit dichte Teppiche.",
      "nutrition": "geringer Bedarf",
      "nutrition_ideal": "Laubmulch im Herbst gen\u00fcgt",
      "propagation": [
        "rhizome",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "locker",
        "kalkarm bis neutral"
      ],
      "trivname": "Waldwindr\u00f6schen",
      "type": "rhizomstaude (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 5,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/anemone-nemorosa-3.svg",
          "4": "/anemone-nemorosa-3.svg",
          "5": "/anemone-nemorosa-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "Fr\u00fchjahr frisch; Sommer trocken",
      "watering_ideal": "frisch bis feucht w\u00e4hrend Austrieb, danach abtrocknen lassen"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 2,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes ausputzen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "primula-x-pruhoniciana",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "k\u00fchl-halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -23,
      "name": "Primula x pruhoniciana",
      "notes": "Fr\u00fchbl\u00fcher; viele Sorten.",
      "nutrition": "m\u00e4ssiger Bedarf",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Primel",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 10,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 10,
          "6": 7,
          "7": 6,
          "8": 6,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/primula-x-pruhoniciana-3.svg",
          "4": "/primula-x-pruhoniciana-3.svg",
          "5": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "6": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "7": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "8": "/primula-x-pruhoniciana-5.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; nie austrocknen lassen",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, ohne Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Direkt nach der Bl\u00fcte Seitentriebe auf 5\u20136 Bl\u00e4tter eink\u00fcrzen; \u00e4lteres Holz auslichten",
      "cutting_time": "5",
      "id": "chaenomeles",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "max_lifetime": 40,
      "max_width": 200,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Chaenomeles",
      "notes": "Essbare, sehr saure Fr\u00fcchte im Herbst; gut als Hecken- und Wandgeh\u00f6lz.",
      "nutrition": "anspruchslos",
      "nutrition_ideal": "Fr\u00fchjahr leichte Kompostgabe",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "absenker",
        "samen"
      ],
      "scale": 1,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "durchl\u00e4ssig",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Zierquitte",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 150,
          "2": 150,
          "3": 150,
          "4": 150,
          "5": 150,
          "6": 150,
          "7": 150,
          "8": 150,
          "9": 150,
          "10": 150,
          "11": 150,
          "12": 150
        },
        "icon": {
          "1": "/chaenomeles-1.svg",
          "2": "/chaenomeles-2.svg",
          "3": "/chaenomeles-3.svg",
          "4": "/chaenomeles-4.svg",
          "5": "/chaenomeles-5.svg",
          "6": "/chaenomeles-5.svg",
          "7": "/chaenomeles-7.svg",
          "8": "/chaenomeles-7.svg",
          "9": "/chaenomeles-9.svg",
          "10": "/chaenomeles-10.svg",
          "11": "/chaenomeles-10.svg",
          "12": "/chaenomeles-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit w\u00e4ssern"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Kein Schnitt; Laub erst nach Vergilben entfernen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "scilla-siberica",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "Sonne bis lichter Schatten"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Scilla siberica",
      "notes": "Breitet sich gut durch Samen aus; fr\u00fche Bienenweide.",
      "nutrition": "geringer Bedarf",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung n\u00f6tig",
      "propagation": [
        "tochterzwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch im Fr\u00fchjahr",
        "sommerlich trocken"
      ],
      "trivname": "Sibirische Traubenhyazinthe",
      "type": "zwiebelpflanze (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 5,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 0,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/scilla-siberica-3.svg",
          "4": "/scilla-siberica-4.svg",
          "5": "/scilla-siberica-4.svg",
          "6": "/scilla-siberica-6.svg",
          "7": "/scilla-siberica-7.svg",
          "8": "/scilla-siberica-8.svg",
          "9": "/scilla-siberica-9.svg",
          "10": "/scilla-siberica-9.svg",
          "11": "/scilla-siberica-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch; im Sommer trocken",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht w\u00e4hrend Austrieb, danach abtrocknen lassen"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der ersten Bl\u00fcte kr\u00e4ftig zur\u00fcckschneiden (ca. 5 cm)",
      "cutting_time": 6,
      "id": "viola-cornuta-molly-sanderson",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "helle Halbschattenlage, nicht hei\u00df"
      ],
      "max_lifetime": 3,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -15,
      "name": "Viola cornuta 'Molly Sanderson'",
      "notes": "Bl\u00fcht bei k\u00fchler Witterung am l\u00e4ngsten; R\u00fcckschnitt f\u00f6rdert Nachbl\u00fcte.",
      "nutrition": "m\u00e4\u00dfig",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "trivname": "Hornveilchen 'Molly Sanderson'",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 10,
          "2": 12,
          "3": 15,
          "4": 20,
          "5": 20,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 12,
          "12": 10
        },
        "icon": {
          "1": "/viola-cornuta-molly-sanderson-2.svg",
          "2": "/viola-cornuta-molly-sanderson-2.svg",
          "3": "/viola-cornuta-molly-sanderson-3.svg",
          "4": "/viola-cornuta-molly-sanderson-4.svg",
          "5": "/viola-cornuta-molly-sanderson-4.svg",
          "6": "/viola-cornuta-molly-sanderson-6.svg",
          "7": "/viola-cornuta-molly-sanderson-2.svg",
          "8": "/viola-cornuta-molly-sanderson-4.svg",
          "9": "/viola-cornuta-molly-sanderson-6.svg",
          "10": "/viola-cornuta-molly-sanderson-4.svg",
          "11": "/viola-cornuta-molly-sanderson-2.svg",
          "12": "/viola-cornuta-molly-sanderson-2.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Hitze vermeiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht ohne Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Verwelkte/erfrorene Bl\u00e4tter im Fr\u00fchling bodennah entfernen; Bl\u00fctenstiele nach der Bl\u00fcte schneiden",
      "cutting_time": 3,
      "id": "bergenia-cordifolia-rotblum",
      "location": [
        "halbschattig",
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig",
        "wintersonnig"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Bergenia cordifolia 'Rotblum'",
      "notes": "Immergr\u00fcn; Laub f\u00e4rbt sich im Winter r\u00f6tlich.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "Fr\u00fchjahr Kompostgabe",
      "propagation": [
        "teilung",
        "rhizomstecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken"
      ],
      "trivname": "Riesensteinbrech 'Rotblum'",
      "type": "staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 25,
          "2": 25,
          "3": 30,
          "4": 40,
          "5": 35,
          "6": 30,
          "7": 30,
          "8": 30,
          "9": 30,
          "10": 30,
          "11": 25,
          "12": 25
        },
        "icon": {
          "1": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "2": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "3": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "4": "/bergenia-cordifolia-rotblum-4.svg",
          "5": "/bergenia-cordifolia-rotblum-5.svg",
          "6": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "7": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "8": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "9": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "10": "/bergenia-cordifolia-rotblum-1.svg",
          "11": "/bergenia-cordifolia-rotblum-11.svg",
          "12": "/bergenia-cordifolia-rotblum-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nur bei anhaltender Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nach der Hauptbl\u00fcte zur\u00fcckschneiden \u2013 kann Zweitbl\u00fcte f\u00f6rdern",
      "cutting_time": 6,
      "id": "caltha-palustris",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "volles Licht am Teichrand"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Caltha palustris",
      "notes": "Giftig; ideal f\u00fcr Bachlauf und Teichrand.",
      "nutrition": "m\u00e4\u00dfig",
      "nutrition_ideal": "j\u00e4hrlich Kompost; kein Salz",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "nass",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "st\u00e4ndig feucht bis nass",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Sumpfdotterblume",
      "type": "staude (sumpfpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 10,
          "3": 20,
          "4": 40,
          "5": 40,
          "6": 30,
          "7": 20,
          "8": 20,
          "9": 15,
          "10": 5,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/caltha-palustris-3.svg",
          "4": "/caltha-palustris-4.svg",
          "5": "/caltha-palustris-5.svg",
          "6": "/caltha-palustris-6.svg",
          "7": "/caltha-palustris-6.svg",
          "8": "/caltha-palustris-6.svg",
          "9": "/caltha-palustris-6.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "dauerfeucht halten",
      "watering_ideal": "niemals austrocknen lassen; Wasserstand konstant"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes abschneiden; Laub erst nach Vergilben entfernen",
      "cutting_time": 5,
      "id": "muscari",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "Sonne bis lichter Schatten"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Muscari",
      "notes": "Viele Arten treiben im Herbst Laub; verwildert gern.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung n\u00f6tig",
      "propagation": [
        "tochterzwiebeln",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "locker",
        "durchl\u00e4ssig",
        "sommerlich trocken"
      ],
      "trivname": "Traubenhyazinthe",
      "type": "zwiebelpflanze (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 5,
          "3": 15,
          "4": 20,
          "5": 10,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 5,
          "11": 5,
          "12": 3
        },
        "icon": {
          "1": "/muscari-1.svg",
          "2": "/muscari-1.svg",
          "3": "/muscari-3.svg",
          "4": "/muscari-4.svg",
          "5": "/muscari-4.svg",
          "6": "/muscari-6.svg",
          "7": "/muscari-6.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch; Ruhephase trocken",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht w\u00e4hrend Austrieb, sommerlich trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen; Laub erst nach Vergilben schneiden",
      "cutting_time": 5,
      "id": "hyacinthus-orientalis",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_lifetime": 15,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Hyacinthus orientalis",
      "notes": "Giftig; stark duftend; schwere Bl\u00fctenst\u00e4nde ggf. st\u00fctzen.",
      "nutrition": "m\u00e4\u00dfig",
      "nutrition_ideal": "vor Austrieb leicht organisch nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "tochterzwiebeln",
        "teilung",
        "samen (selten)"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert",
        "sommerlich trocken"
      ],
      "trivname": "Hyazinthe",
      "type": "zwiebelpflanze (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 10,
          "3": 25,
          "4": 30,
          "5": 15,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/hyacinthus-orientalis-2.svg",
          "3": "/hyacinthus-orientalis-3.svg",
          "4": "/hyacinthus-orientalis-4.svg",
          "5": "/hyacinthus-orientalis-5.svg",
          "6": "/hyacinthus-orientalis-6.svg",
          "7": "/hyacinthus-orientalis-7.svg",
          "8": "/hyacinthus-orientalis-8.svg",
          "9": "/hyacinthus-orientalis-8.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch; Sommer trocken",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht w\u00e4hrend Austrieb, Ruhezeit trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte fl\u00e4chig zur\u00fcckschneiden, treibt dichter aus",
      "cutting_time": 6,
      "id": "vinca-minor-purpura",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor purpura",
      "notes": "Wuchsstarker Bodendecker; alle Pflanzenteile giftig.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr d\u00fcnn Kompost",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken",
        "kalkvertr\u00e4glich"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Purpur'",
      "type": "immergr\u00fcne staude (bodendecker)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-purpura-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte fl\u00e4chig zur\u00fcckschneiden, treibt dichter aus",
      "cutting_time": 6,
      "id": "vinca-minor-alba",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor alba",
      "notes": "Wei\u00dfe Bl\u00fcte; wuchsstark; alle Pflanzenteile giftig.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr d\u00fcnn Kompost",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken",
        "kalkvertr\u00e4glich"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Weiss'",
      "type": "immergr\u00fcne staude (bodendecker)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-alba-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte fl\u00e4chig zur\u00fcckschneiden, treibt dichter aus",
      "cutting_time": 6,
      "id": "vinca-minor-rubra",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Vinca minor rubra",
      "notes": "Rosa\u2011violette Bl\u00fcte; wuchsstark; alle Pflanzenteile giftig.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr d\u00fcnn Kompost",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken",
        "kalkvertr\u00e4glich"
      ],
      "trivname": "Kleines Immergr\u00fcn 'Rubin'",
      "type": "immergr\u00fcne staude (bodendecker)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 15,
          "2": 15,
          "3": 15,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 15,
          "11": 15,
          "12": 15
        },
        "icon": {
          "1": "/vinca-minor-1.svg",
          "2": "/vinca-minor-2.svg",
          "3": "/vinca-minor-3.svg",
          "4": "/vinca-minor-rubra-4.svg",
          "5": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "6": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "7": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "8": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "9": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "10": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "11": "/vinca-minor-5-12.svg",
          "12": "/vinca-minor-5-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte altes Laub bodennah entfernen",
      "cutting_time": 6,
      "id": "pulmonaria-rubra",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "k\u00fchl-halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Pulmonaria rubra",
      "notes": "Fr\u00fche Bienen- und Hummelweide; mehltauanf\u00e4llig bei Trockenheit.",
      "nutrition": "m\u00e4\u00dfig",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "humos",
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "durchl\u00e4ssig",
        "leicht lehmig"
      ],
      "trivname": "Rotes Lungenkraut",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 5,
          "3": 25,
          "4": 30,
          "5": 30,
          "6": 25,
          "7": 20,
          "8": 20,
          "9": 20,
          "10": 15,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/pulmonaria-rubra-1.svg",
          "2": "/pulmonaria-rubra-1.svg",
          "3": "/pulmonaria-rubra-3.svg",
          "4": "/pulmonaria-rubra-4.svg",
          "5": "/pulmonaria-rubra-5.svg",
          "6": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "7": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "8": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "9": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "10": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "11": "/pulmonaria-rubra-6.svg",
          "12": "/pulmonaria-rubra-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Direkt nach der Bl\u00fcte auslichten; je Jahr 1/3 der \u00e4ltesten Triebe bodennah entfernen",
      "cutting_time": 5,
      "id": "forsythia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "max_lifetime": 50,
      "max_width": 300,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Forsythia",
      "notes": "Bl\u00fcht am vorj\u00e4hrigen Holz; R\u00fcckschnitt im Sommer/Herbst mindert die Bl\u00fcte.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompostgabe",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "absenker"
      ],
      "scale": 1.5,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Forsythie",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 250,
          "2": 250,
          "3": 250,
          "4": 250,
          "5": 250,
          "6": 250,
          "7": 250,
          "8": 250,
          "9": 250,
          "10": 250,
          "11": 250,
          "12": 250
        },
        "icon": {
          "1": "/forsythia-1.svg",
          "2": "/forsythia-2.svg",
          "3": "/forsythia-3.svg",
          "4": "/forsythia-4.svg",
          "5": "/forsythia-5.svg",
          "6": "/forsythia-6.svg",
          "7": "/forsythia-7.svg",
          "8": "/forsythia-8.svg",
          "9": "/forsythia-9.svg",
          "10": "/forsythia-10.svg",
          "11": "/forsythia-11.svg",
          "12": "/forsythia-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit gie\u00dfen"
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Bl\u00fctenst\u00e4nde nach der Bl\u00fcte abm\u00e4hen",
      "cutting_time": 6,
      "id": "ajuga-reptans-atropurpurea",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Ajuga reptans atropurpurea",
      "notes": "Breitet sich \u00fcber Ausl\u00e4ufer rasch aus; gute Unkrautunterdr\u00fcckung.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "d\u00fcnne Kompostgabe im Fr\u00fchjahr",
      "propagation": [
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "locker"
      ],
      "trivname": "Purpurroter Teppich-G\u00fcnsel",
      "type": "staude (bodendecker)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 6,
          "3": 7,
          "4": 10,
          "5": 15,
          "6": 10,
          "7": 7,
          "8": 7,
          "9": 7,
          "10": 7,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/ajuga-reptans-atropurpurea-1.svg",
          "2": "/ajuga-reptans-atropurpurea-2.svg",
          "3": "/ajuga-reptans-atropurpurea-3.svg",
          "4": "/ajuga-reptans-atropurpurea-4.svg",
          "5": "/ajuga-reptans-atropurpurea-5.svg",
          "6": "/ajuga-reptans-atropurpurea-6.svg",
          "7": "/ajuga-reptans-atropurpurea-7.svg",
          "8": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "9": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "10": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "11": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg",
          "12": "/ajuga-reptans-atropurpurea-8.svg"
        }
      },
      "watering": "frisch halten",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig leicht feucht"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht zur\u00fcckschneiden, f\u00f6rdert Polsterbildung",
      "cutting_time": 6,
      "id": "phlox-subulata-emerald-cushion-blue",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "trocken-warm"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Phlox subulata 'Emerald Cushion Blue'",
      "notes": "Staun\u00e4sse vermeiden; ideal f\u00fcr Steing\u00e4rten und Mauerkrone.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung auf magerem Boden",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "sandig",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "sehr gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Polster-Phlox 'Emerald Cushion Blue'",
      "type": "staude (polsterstaude)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 6,
          "3": 8,
          "4": 12,
          "5": 15,
          "6": 10,
          "7": 8,
          "8": 8,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "2": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "3": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "4": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "5": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "6": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-4.svg",
          "7": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "8": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "9": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "10": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-3.svg",
          "11": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg",
          "12": "/phlox-subulata-emerald-cushion-blue-1.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit gie\u00dfen"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht zur\u00fcckschneiden, f\u00f6rdert Polsterbildung",
      "cutting_time": 6,
      "id": "phlox-subulata-samson",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "trocken-warm"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Phlox subulata 'Samson'",
      "notes": "Kompakter Wuchs; Staun\u00e4sse vermeiden.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung auf magerem Boden",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "sandig",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "sehr gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Polster-Phlox 'Samson'",
      "type": "staude (polsterstaude)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 6,
          "3": 8,
          "4": 12,
          "5": 15,
          "6": 10,
          "7": 8,
          "8": 8,
          "9": 8,
          "10": 8,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "2": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "3": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "4": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "5": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "6": "/phlox-subulata-samson-4.svg",
          "7": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "8": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "9": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "10": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "11": "/phlox-subulata-samson-1.svg",
          "12": "/phlox-subulata-samson-1.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit gie\u00dfen"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nur bei Bedarf auslichten",
      "cutting_time": "None",
      "id": "waldsteinia-ternata",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter schatten"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Waldsteinia ternata",
      "notes": "Vertr\u00e4gt Wurzeldruck von Geh\u00f6lzen; guter Ersatz f\u00fcr Immergr\u00fcn.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "Fr\u00fchjahr Laubkompost",
      "propagation": [
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "kalkvertr\u00e4glich"
      ],
      "trivname": "Golderdbeere",
      "type": "staude (bodendecker)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 8,
          "3": 12,
          "4": 15,
          "5": 15,
          "6": 15,
          "7": 15,
          "8": 15,
          "9": 15,
          "10": 12,
          "11": 8,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "2": "/waldsteinia-ternata-2.svg",
          "3": "/waldsteinia-ternata-2.svg",
          "4": "/waldsteinia-ternata-4.svg",
          "5": "/waldsteinia-ternata-5.svg",
          "6": "/waldsteinia-ternata-6.svg",
          "7": "/waldsteinia-ternata-7.svg",
          "8": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "9": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "10": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "11": "/waldsteinia-ternata-8.svg",
          "12": "/waldsteinia-ternata-8.svg"
        }
      },
      "watering": "frisch halten",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig leicht feucht, ohne Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Nur Verbl\u00fchtes und Altes entfernen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "gentiana-acaulis",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig, k\u00fchl; Wurzelbereich nie staunass"
      ],
      "max_lifetime": 20,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Gentiana acaulis",
      "notes": "Kalkempfindlich; empfindlich gegen Staun\u00e4sse.",
      "nutrition": "sehr gering",
      "nutrition_ideal": "keine D\u00fcngung; mager halten",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung (schwierig)"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "sauer",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "sauer",
        "mineralisch",
        "sehr gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Kronen-Enzian",
      "type": "staude (alpin)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 3,
          "2": 4,
          "3": 5,
          "4": 8,
          "5": 8,
          "6": 6,
          "7": 6,
          "8": 6,
          "9": 6,
          "10": 5,
          "11": 4,
          "12": 3
        },
        "icon": {
          "1": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "2": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "3": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "4": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "5": "/gentiana-acaulis-5.svg",
          "6": "/gentiana-acaulis-6.svg",
          "7": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "8": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "9": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "10": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "11": "/gentiana-acaulis-1.svg",
          "12": "/gentiana-acaulis-1.svg"
        }
      },
      "watering": "nie ganz austrocknen lassen",
      "watering_ideal": "gleichm\u00e4\u00dfig leicht feucht mit kalkfreiem Wasser"
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausschneiden",
      "cutting_time": "None",
      "id": "ranunculus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 30,
      "min_temperature": -5,
      "name": "Ranunculus",
      "notes": "Nicht winterhart; Knollen im Herbst ausgraben und frostfrei lagern.",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "w\u00e4hrend Knospenbildung fl\u00fcssig nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "knollen (teilung)",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Ranunkel/Hahnenfu\u00df",
      "type": "knollenstaude (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 5,
          "3": 15,
          "4": 35,
          "5": 40,
          "6": 15,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/ranunculus-3.svg",
          "4": "/ranunculus-3.svg",
          "5": "/ranunculus-5.svg",
          "6": "/ranunculus-6.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht w\u00e4hrend der Bl\u00fcte",
      "watering_ideal": "feucht aber durchl\u00e4ssig; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Abgebl\u00fchte Triebe und abgestorbene Rosetten entfernen",
      "cutting_time": 8,
      "id": "sempervivum",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Sempervivum",
      "notes": "Rosetten monokarp; Wintern\u00e4sse unbedingt vermeiden",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen oder nur minimal",
      "propagation": [
        "ableger",
        "ausl\u00e4ufer",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "kiesig",
        "sandig",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Hauswurz",
      "type": "sukkulente staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 6,
          "2": 6,
          "3": 7,
          "4": 8,
          "5": 15,
          "6": 25,
          "7": 25,
          "8": 12,
          "9": 8,
          "10": 7,
          "11": 6,
          "12": 6
        },
        "icon": {
          "1": "/sempervivum-1.svg",
          "2": "/sempervivum-1.svg",
          "3": "/sempervivum-3.svg",
          "4": "/sempervivum-3.svg",
          "5": "/sempervivum-5.svg",
          "6": "/sempervivum-6.svg",
          "7": "/sempervivum-6.svg",
          "8": "/sempervivum-8.svg",
          "9": "/sempervivum-8.svg",
          "10": "/sempervivum-1.svg",
          "11": "/sempervivum-1.svg",
          "12": "/sempervivum-1.svg"
        }
      },
      "watering": "sehr sparsam gie\u00dfen; trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "trocken bis m\u00e4\u00dfig trocken, sehr gute Drainage"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte zur\u00fcckschneiden, um Selbstaussaat zu steuern",
      "cutting_time": 9,
      "id": "oenothera-hartwegii",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 2,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -10,
      "name": "Oenothera hartwegii",
      "notes": "Kurzlebig; in rauen Lagen besser als Sommerblume kultivieren",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "sandig",
        "mager",
        "trocken bis frisch"
      ],
      "trivname": "Hartweg'scher Sonnentropfen",
      "type": "kurzlebige staude (oft einj\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 10,
          "5": 30,
          "6": 50,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 40,
          "10": 10,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/oenothera-hartwegii-4.svg",
          "5": "/oenothera-hartwegii-5.svg",
          "6": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "7": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "8": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "9": "/oenothera-hartwegii-6.svg",
          "10": "/oenothera-hartwegii-10.svg",
          "11": "/oenothera-hartwegii-10.svg",
          "12": "/oenothera-hartwegii-12.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes laufend ausputzen f\u00fcr lange Bl\u00fcte",
      "cutting_time": "None",
      "id": "bracteantha-bracteata",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 1,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -2,
      "name": "Bracteantha bracteata",
      "notes": "Nicht winterhart; ideal f\u00fcr K\u00fcbel und Sommerbeete",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "sparsam fl\u00fcssig d\u00fcngen im Sommer",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Mexikanische Strauchblume",
      "type": "einj\u00e4hrige sommerblume",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 10,
          "6": 40,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 50,
          "10": 20,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/bracteantha-bracteata-4.svg",
          "5": "/bracteantha-bracteata-5.svg",
          "6": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "7": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "8": "/bracteantha-bracteata-6.svg",
          "9": "/bracteantha-bracteata-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "regelm\u00e4\u00dfig, aber m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der ersten Hauptbl\u00fcte stark zur\u00fcckschneiden (10\u201315\u202fcm)",
      "cutting_time": 7,
      "id": "coreopsis-grandiflora",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Coreopsis grandiflora",
      "notes": "R\u00fcckschnitt f\u00f6rdert Nachbl\u00fcte; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht \u00fcberd\u00fcngen; zu viel Stickstoff mindert Standfestigkeit",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig",
        "sandig-kiesig",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Gro\u00dfblumiges M\u00e4dchenauge",
      "type": "staude (kurzlebig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 40,
          "6": 60,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 40,
          "10": 15,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/coreopsis-grandiflora-2.svg",
          "3": "/coreopsis-grandiflora-3.svg",
          "4": "/coreopsis-grandiflora-4.svg",
          "5": "/coreopsis-grandiflora-5.svg",
          "6": "/coreopsis-grandiflora-6.svg",
          "7": "/coreopsis-grandiflora-7.svg",
          "8": "/coreopsis-grandiflora-7.svg",
          "9": "/coreopsis-grandiflora-6.svg",
          "10": "/coreopsis-grandiflora-10.svg",
          "11": "/coreopsis-grandiflora-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; bei anhaltender Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch"
    },
    {
      "bloom_end": 6,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; bei Verfilzung mit dem Rechen aufrauen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "sagina-subulata",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig; Sonne nur mit ausreichender Feuchte"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Sagina subulata",
      "notes": "Nur leicht trittfest; Hitzestress im Hochsommer vermeiden",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "keine regelm\u00e4\u00dfige D\u00fcngung; ggf. d\u00fcnn Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "ausl\u00e4ufer",
        "samen"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "frisch",
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Irisches Sternmoos",
      "type": "bodendecker-staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 2,
          "2": 2,
          "3": 3,
          "4": 4,
          "5": 5,
          "6": 6,
          "7": 5,
          "8": 5,
          "9": 4,
          "10": 3,
          "11": 2,
          "12": 2
        },
        "icon": {
          "1": "/sagina-subulata-1.svg",
          "2": "/sagina-subulata-1.svg",
          "3": "/sagina-subulata-1.svg",
          "4": "/sagina-subulata-1.svg",
          "5": "/sagina-subulata-1.svg",
          "6": "/sagina-subulata-6.svg",
          "7": "/sagina-subulata-7.svg",
          "8": "/sagina-subulata-1.svg",
          "9": "/sagina-subulata-1.svg",
          "10": "/sagina-subulata-1.svg",
          "11": "/sagina-subulata-1.svg",
          "12": "/sagina-subulata-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Trockenheit meiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Im Sp\u00e4twinter/Fr\u00fchjahr alte St\u00e4ngel bodennah entfernen",
      "cutting_time": "3",
      "id": "echinacea-purpurea",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Echinacea purpurea",
      "notes": "Samenst\u00e4nde im Winter f\u00fcr Insekten/V\u00f6gel stehen lassen",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr d\u00fcnn Kompost gen\u00fcgt",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "sandig-lehmig",
        "trocken bis frisch"
      ],
      "trivname": "Roter Sonnenhut",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 50,
          "6": 80,
          "7": 100,
          "8": 100,
          "9": 90,
          "10": 40,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/echinacea-purpurea-4.svg",
          "5": "/echinacea-purpurea-5.svg",
          "6": "/echinacea-purpurea-6.svg",
          "7": "/echinacea-purpurea-6.svg",
          "8": "/echinacea-purpurea-8.svg",
          "9": "/echinacea-purpurea-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; bei langanhaltender Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte kurz scheren, um Teppich dicht zu halten",
      "cutting_time": 8,
      "id": "chamaemelum-nobile",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 6,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Chamaemelum nobile",
      "notes": "Duftende Trittpflanze; vertr\u00e4gt nur leichte Belastung",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen oder sehr sparsam",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "sandig",
        "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch"
      ],
      "trivname": "Echte Kamille",
      "type": "staude (halbimmergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 4,
          "2": 4,
          "3": 6,
          "4": 8,
          "5": 12,
          "6": 18,
          "7": 20,
          "8": 18,
          "9": 12,
          "10": 8,
          "11": 5,
          "12": 4
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/chamaemelum-nobile-5.svg",
          "6": "/chamaemelum-nobile-6.svg",
          "7": "/chamaemelum-nobile-7.svg",
          "8": "/chamaemelum-nobile-7.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; frisch halten beim Anwachsen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte fl\u00e4chig scheren",
      "cutting_time": 8,
      "id": "dianthus-deltoides",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 8,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Dianthus deltoides",
      "notes": "Sehr gute Drainage erforderlich; ideal f\u00fcr Steingarten",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen; zu viel N schadet",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "kalkvertr\u00e4glich",
        "kiesig-sandig",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Steinnelke",
      "type": "polsterstaude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 5,
          "3": 7,
          "4": 10,
          "5": 15,
          "6": 20,
          "7": 20,
          "8": 18,
          "9": 12,
          "10": 8,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/dianthus-deltoides-5.svg",
          "6": "/dianthus-deltoides-6.svg",
          "7": "/dianthus-deltoides-7.svg",
          "8": "/dianthus-deltoides-8.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; nur bei langer Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken; Wintern\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 5,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte Bl\u00fctenstiele bodennah abschneiden",
      "cutting_time": 7,
      "id": "dianthus-x-barbatus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 3,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Dianthus x barbatus",
      "notes": "Kurzlebig; neigt zur Selbstaussaat",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge",
        "teilung"
      ],
      "scale": 0.35,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Bartnelke",
      "type": "zweij\u00e4hrige bis kurzlebige staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 3,
          "2": 5,
          "3": 10,
          "4": 20,
          "5": 40,
          "6": 60,
          "7": 60,
          "8": 40,
          "9": 20,
          "10": 10,
          "11": 5,
          "12": 3
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/dianthus-x-barbatus-5.svg",
          "6": "/dianthus-x-barbatus-6.svg",
          "7": "/dianthus-x-barbatus-7.svg",
          "8": "/dianthus-x-barbatus-7.svg",
          "9": "/dianthus-x-barbatus-9.svg",
          "10": "/dianthus-x-barbatus-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Hauptbl\u00fcte stark zur\u00fcckschneiden (um ca. 2/3)",
      "cutting_time": 7,
      "id": "salvia-nemorosa",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Salvia nemorosa",
      "notes": "R\u00fcckschnitt f\u00f6rdert Zweitbl\u00fcte; bienenfreundlich",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "keine regelm\u00e4\u00dfige D\u00fcngung notwendig",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge",
        "samen"
      ],
      "scale": 0.35,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig",
        "kalkvertr\u00e4glich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Steppen-Salbei",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 40,
          "6": 60,
          "7": 60,
          "8": 45,
          "9": 45,
          "10": 20,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/salvia-nemorosa-1.svg",
          "2": "/salvia-nemorosa-1.svg",
          "3": "/salvia-nemorosa-3.svg",
          "4": "/salvia-nemorosa-4.svg",
          "5": "/salvia-nemorosa-5.svg",
          "6": "/salvia-nemorosa-6.svg",
          "7": "/salvia-nemorosa-7.svg",
          "8": "/salvia-nemorosa-6.svg",
          "9": "/salvia-nemorosa-6.svg",
          "10": "/salvia-nemorosa-10.svg",
          "11": "/salvia-nemorosa-10.svg",
          "12": "/salvia-nemorosa-1.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich; nur bei langer Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte Bl\u00fctenstiele entfernen; ggf. bodennah zur\u00fcckschneiden f\u00fcr Zweitflor",
      "cutting_time": 7,
      "id": "lupinus-polyphyllus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_lifetime": 7,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Lupinus polyphyllus",
      "notes": "Samen und Pflanze giftig; vertr\u00e4gt keinen Kalk\u00fcberschuss",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht stark d\u00fcngen (Stickstoffbinder)",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung (selten)"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "leicht sauer",
        "humos",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Hohe Lupine",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 60,
          "6": 100,
          "7": 80,
          "8": 50,
          "9": 20,
          "10": 5,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/lupinus-polyphyllus-4.svg",
          "5": "/lupinus-polyphyllus-5.svg",
          "6": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "7": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "8": "/lupinus-polyphyllus-6.svg",
          "9": "/lupinus-polyphyllus-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Trockenheit meiden",
      "watering_ideal": "frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte leicht scheren, um Polster dicht zu halten",
      "cutting_time": 8,
      "id": "thymus-serpyllum",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, hei\u00df"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Thymus serpyllum",
      "notes": "Sehr bienenfreundlich; ideal f\u00fcr Fugen und Dachg\u00e4rten",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "teilung",
        "absenker"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "sandig-kiesig",
        "trocken"
      ],
      "trivname": "Sand-Thymian",
      "type": "bodendecker-staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 2,
          "2": 2,
          "3": 3,
          "4": 4,
          "5": 5,
          "6": 6,
          "7": 6,
          "8": 5,
          "9": 4,
          "10": 3,
          "11": 2,
          "12": 2
        },
        "icon": {
          "1": "/thymus-serpyllum-1.svg",
          "2": "/thymus-serpyllum-1.svg",
          "3": "/thymus-serpyllum-3.svg",
          "4": "/thymus-serpyllum-4.svg",
          "5": "/thymus-serpyllum-5.svg",
          "6": "/thymus-serpyllum-6.svg",
          "7": "/thymus-serpyllum-7.svg",
          "8": "/thymus-serpyllum-8.svg",
          "9": "/thymus-serpyllum-8.svg",
          "10": "/thymus-serpyllum-10.svg",
          "11": "/thymus-serpyllum-11.svg",
          "12": "/thymus-serpyllum-1.svg"
        }
      },
      "watering": "sehr sparsam gie\u00dfen; trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "trocken bis m\u00e4\u00dfig trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen; f\u00fcr Schnittblumen lange Stiele knapp \u00fcber Blattpaar schneiden",
      "cutting_time": 7,
      "id": "antirrhinum-majus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 2,
      "max_width": 35,
      "min_temperature": -10,
      "name": "Antirrhinum majus",
      "notes": "Vertr\u00e4gt leichten Frost; stutzen f\u00f6rdert Verzweigung",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "alle 2\u20133 Wochen schwach fl\u00fcssig d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "L\u00f6wenmaul",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig/zweij\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 30,
          "6": 45,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 50,
          "10": 20,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/antirrhinum-majus-5.svg",
          "6": "/antirrhinum-majus-6.svg",
          "7": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "8": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "9": "/antirrhinum-majus-7.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Im Herbst bodennah eink\u00fcrzen oder St\u00e4ngel bis Fr\u00fchjahr stehen lassen",
      "cutting_time": "10",
      "id": "echibeckia",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        " warm"
      ],
      "max_lifetime": 4,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -18,
      "name": "Echibeckia",
      "notes": "Dauerbl\u00fcher im Sommer; regelm\u00e4\u00dfiges Ausputzen verl\u00e4ngert Bl\u00fcte",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr organisch nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge (sorten)"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Sonnenhut",
      "type": "staude (kurzlebig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 35,
          "6": 60,
          "7": 70,
          "8": 70,
          "9": 60,
          "10": 30,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/echibeckia-4.svg",
          "5": "/echibeckia-5.svg",
          "6": "/echibeckia-6.svg",
          "7": "/echibeckia-7.svg",
          "8": "/echibeckia-8.svg",
          "9": "/echibeckia-9.svg",
          "10": "/echibeckia-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Trockenstress mindert Bl\u00fcte",
      "watering_ideal": "frisch, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig Verbl\u00fchtes ausknipsen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "tagetes-patula-nana",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 1,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Tagetes patula nana",
      "notes": "W\u00e4rmeliebend; ideal f\u00fcr Beet und Topf",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "alle 2\u20133 Wochen schwach fl\u00fcssig d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Studentenblume (Zwergform)",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 8,
          "5": 15,
          "6": 25,
          "7": 25,
          "8": 25,
          "9": 20,
          "10": 10,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/tagetes-patula-nana-3.svg",
          "4": "/tagetes-patula-nana-4.svg",
          "5": "/tagetes-patula-nana-5.svg",
          "6": "/tagetes-patula-nana-6.svg",
          "7": "/tagetes-patula-nana-7.svg",
          "8": "/tagetes-patula-nana-7.svg",
          "9": "/tagetes-patula-nana-9.svg",
          "10": "/tagetes-patula-nana-9.svg",
          "11": "/tagetes-patula-nana-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen; kr\u00e4ftiger R\u00fcckschnitt im Sp\u00e4tsommer m\u00f6glich",
      "cutting_time": 7,
      "id": "scabiosa-caucasica",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 6,
      "max_width": 50,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Scabiosa caucasica",
      "notes": "Insektenmagnet; St\u00fctze bei Wind von Vorteil",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr moderat organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "kalkvertr\u00e4glich",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Witwenblume",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 35,
          "6": 60,
          "7": 70,
          "8": 70,
          "9": 60,
          "10": 20,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/scabiosa-caucasica-5.svg",
          "6": "/scabiosa-caucasica-6.svg",
          "7": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "8": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "9": "/scabiosa-caucasica-7.svg",
          "10": "/scabiosa-caucasica-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Hitzeperioden gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Triebspitzen regelm\u00e4\u00dfig pinzieren; f\u00f6rdert dichten Wuchs",
      "cutting_time": 5,
      "id": "plectranthus-ornatus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "hell und warm, keine Mittagshitze"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": 5,
      "name": "Plectranthus ornatus",
      "notes": "Nicht winterhart \u2013 frostfrei (5\u201310\u202f\u00b0C) hell \u00fcberwintern",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "14\u2011t\u00e4gig schwach fl\u00fcssig d\u00fcngen im Sommer",
      "propagation": [
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "locker",
        "leicht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Palmlilie",
      "type": "halbstrauch (nicht winterhart)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 10,
          "6": 20,
          "7": 25,
          "8": 25,
          "9": 20,
          "10": 10,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/plectranthus-ornatus-3.svg",
          "4": "/plectranthus-ornatus-4.svg",
          "5": "/plectranthus-ornatus-5.svg",
          "6": "/plectranthus-ornatus-6.svg",
          "7": "/plectranthus-ornatus-7.svg",
          "8": "/plectranthus-ornatus-8.svg",
          "9": "/plectranthus-ornatus-8.svg",
          "10": "/plectranthus-ornatus-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Ballen nicht austrocknen lassen",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Altes Laub im Fr\u00fchjahr entfernen; nach Bl\u00fcte eink\u00fcrzen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "stachys-officinalis",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "helle Halbschattenlage"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 45,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Stachys officinalis",
      "notes": "Nicht mit Woll-Ziest verwechseln; wintergr\u00fcn",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "Fr\u00fchjahr Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "m\u00e4ssig n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch"
      ],
      "trivname": "Garten-Ziest",
      "type": "staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 4,
          "2": 5,
          "3": 7,
          "4": 12,
          "5": 25,
          "6": 40,
          "7": 45,
          "8": 45,
          "9": 30,
          "10": 15,
          "11": 8,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/stachys-officinalis-5.svg",
          "6": "/stachys-officinalis-5.svg",
          "7": "/stachys-officinalis-7.svg",
          "8": "/stachys-officinalis-8.svg",
          "9": "/stachys-officinalis-9.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
      "watering_ideal": "frisch; Trockenheit vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Im zeitigen Fr\u00fchjahr Auslichtungs- und Formschnitt; Verbl\u00fchtes nach der Bl\u00fcte entfernen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "spiraea-bumalda-anthony-waterer",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig"
      ],
      "max_lifetime": 30,
      "max_width": 120,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Spiraea bumalda 'Anthony Waterer'",
      "notes": "Bienen- und Insektenfreund",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "Fr\u00fchjahr leichte Kompostgabe",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "absenker"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Zwergspiere",
      "type": "strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 80,
          "2": 80,
          "3": 80,
          "4": 80,
          "5": 80,
          "6": 80,
          "7": 80,
          "8": 80,
          "9": 80,
          "10": 80,
          "11": 80,
          "12": 80
        },
        "icon": {
          "1": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "2": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "3": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "4": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "5": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "6": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-1.svg",
          "7": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "8": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "9": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-7.svg",
          "10": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-10.svg",
          "11": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-11.svg",
          "12": "/spiraea-bumalda-anthony-waterer-12.svg"
        }
      },
      "watering": "nur bei Trockenheit gie\u00dfen",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Im Fr\u00fchjahr altes Laub/St\u00e4ngel bodennah entfernen; Verbl\u00fchtes ausputzen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "monarda-didyma",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig bis heller Halbschatten"
      ],
      "max_lifetime": 8,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Monarda didyma",
      "notes": "Standortluftig gegen Mehltau",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr organisch nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge (sorten)"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht"
      ],
      "trivname": "Bergamotte",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 40,
          "6": 70,
          "7": 90,
          "8": 90,
          "9": 70,
          "10": 30,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/monarda-didyma-4.svg",
          "5": "/monarda-didyma-5.svg",
          "6": "/monarda-didyma-6.svg",
          "7": "/monarda-didyma-7.svg",
          "8": "/monarda-didyma-7.svg",
          "9": "/monarda-didyma-9.svg",
          "10": "/monarda-didyma-10.svg",
          "11": "/monarda-didyma-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Mehltau durch Trockenstress beg\u00fcnstigt",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Bl\u00fcte um ein Drittel zur\u00fcckschneiden, nicht ins alte Holz",
      "cutting_time": 3,
      "id": "lavandula-angustifolia",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 12,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Lavandula angustifolia",
      "notes": "Gute Drainage entscheidend; R\u00fcckschnitt h\u00e4lt kompakt",
      "nutrition": "sehr gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "stecklinge",
        "teilung (selten)",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "kiesig",
        "kalkhaltig",
        "sehr gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Echter Lavendel",
      "type": "halbstrauch (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 20,
          "2": 20,
          "3": 25,
          "4": 30,
          "5": 40,
          "6": 50,
          "7": 60,
          "8": 60,
          "9": 55,
          "10": 45,
          "11": 30,
          "12": 25
        },
        "icon": {
          "1": "/lavandula-angustifolia-1.svg",
          "2": "/lavandula-angustifolia-1.svg",
          "3": "/lavandula-angustifolia-3.svg",
          "4": "/lavandula-angustifolia-3.svg",
          "5": "/lavandula-angustifolia-5.svg",
          "6": "/lavandula-angustifolia-6.svg",
          "7": "/lavandula-angustifolia-7.svg",
          "8": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "9": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "10": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "11": "/lavandula-angustifolia-8.svg",
          "12": "/lavandula-angustifolia-9.svg"
        }
      },
      "watering": "trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "trocken bis m\u00e4\u00dfig trocken; Wintern\u00e4sse meiden"
    },
    {
      "bloom_end": 8,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Keine Schnitte n\u00f6tig; Bl\u00fctenst\u00e4nde nach Samenreife entfernen, wenn Selbstaussaat unerw\u00fcnscht",
      "cutting_time": "None",
      "id": "verbascum-thapsus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, hei\u00df"
      ],
      "max_lifetime": 2,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Verbascum thapsus",
      "notes": "Flaumige Bl\u00e4tter; Tiefwurzler",
      "nutrition": "sehr gering",
      "nutrition_ideal": "nicht d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager",
        "sandig-kiesig",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "K\u00f6nigskerze",
      "type": "zweij\u00e4hrig (rosettenpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 5,
          "2": 6,
          "3": 8,
          "4": 12,
          "5": 20,
          "6": 60,
          "7": 150,
          "8": 150,
          "9": 80,
          "10": 20,
          "11": 8,
          "12": 6
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/verbascum-thapsus-3.svg",
          "4": "/verbascum-thapsus-4.svg",
          "5": "/verbascum-thapsus-5.svg",
          "6": "/verbascum-thapsus-6.svg",
          "7": "/verbascum-thapsus-7.svg",
          "8": "/verbascum-thapsus-7.svg",
          "9": "/verbascum-thapsus-9.svg",
          "10": "/verbascum-thapsus-9.svg",
          "11": "/verbascum-thapsus-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "sehr trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "watering_ideal": "trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Vor dem Austrieb altes St\u00e4ngelwerk bodennah entfernen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "lythrum-salicaria",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig am Gew\u00e4sserrand"
      ],
      "max_lifetime": 15,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Lythrum salicaria",
      "notes": "Stark nektarf\u00fchrend; ideal f\u00fcr Teichrand",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "j\u00e4hrlich Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "nass",
        "humos"
      ],
      "soil_ideal": [
        "st\u00e4ndig feucht bis nass",
        "n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "trivname": "Blut-Weiderich",
      "type": "staude (sumpfpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 60,
          "6": 100,
          "7": 120,
          "8": 120,
          "9": 100,
          "10": 40,
          "11": 10,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/lythrum-salicaria-1.svg",
          "2": "/lythrum-salicaria-1.svg",
          "3": "/lythrum-salicaria-3.svg",
          "4": "/lythrum-salicaria-4.svg",
          "5": "/lythrum-salicaria-5.svg",
          "6": "/lythrum-salicaria-6.svg",
          "7": "/lythrum-salicaria-7.svg",
          "8": "/lythrum-salicaria-8.svg",
          "9": "/lythrum-salicaria-7.svg",
          "10": "/lythrum-salicaria-10.svg",
          "11": "/lythrum-salicaria-10.svg",
          "12": "/lythrum-salicaria-1.svg"
        }
      },
      "watering": "dauerfeucht halten",
      "watering_ideal": "niemals austrocknen lassen"
    },
    {
      "bloom_end": 7,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Nach der Hauptbl\u00fcte stark zur\u00fcckschneiden f\u00fcr Nachbl\u00fcte; St\u00e4be zur St\u00fctze",
      "cutting_time": "7",
      "id": "delphinium-hybriden",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig",
        " windgesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 6,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Delphinium hybriden",
      "notes": "Austrieb vor Schnecken sch\u00fctzen; giftig",
      "nutrition": "hoch",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr/Fr\u00fchsommer regelm\u00e4\u00dfig organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge (sorten)",
        "samen"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Rittersporn",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 20,
          "5": 60,
          "6": 120,
          "7": 160,
          "8": 160,
          "9": 120,
          "10": 40,
          "11": 10,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/delphinium-hybriden-5.svg",
          "6": "/delphinium-hybriden-6.svg",
          "7": "/delphinium-hybriden-7.svg",
          "8": "/delphinium-hybriden-8.svg",
          "9": "/delphinium-hybriden-9.svg",
          "10": "/delphinium-hybriden-10.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht; Trockenheit vermeiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Alte St\u00e4ngel vor Austrieb entfernen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "astilbe-chinensis-pumila",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "k\u00fchl-halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 15,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Astilbe chinensis var. pumila",
      "notes": "Geeignet f\u00fcr Geh\u00f6lzrand; gute Schnittblume",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompost",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "leicht sauer"
      ],
      "trivname": "Chinaschilf-Spierstrauch",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 10,
          "5": 15,
          "6": 20,
          "7": 25,
          "8": 25,
          "9": 20,
          "10": 10,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/astilbe-chinensis-pumila-3.svg",
          "4": "/astilbe-chinensis-pumila-4.svg",
          "5": "/astilbe-chinensis-pumila-5.svg",
          "6": "/astilbe-chinensis-pumila-6.svg",
          "7": "/astilbe-chinensis-pumila-7.svg",
          "8": "/astilbe-chinensis-pumila-8.svg",
          "9": "/astilbe-chinensis-pumila-9.svg",
          "10": "/astilbe-chinensis-pumila-10.svg",
          "11": "/astilbe-chinensis-pumila-10.svg",
          "12": "/astilbe-chinensis-pumila-12.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Trockenheit meiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 8,
      "cutting": "Alte St\u00e4ngel im Fr\u00fchjahr bodennah entfernen",
      "cutting_time": 3,
      "id": "anemone-hupehensis",
      "location": [
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "helle Halbschattenlage, windgesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 15,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -20,
      "name": "Anemone hupehensis",
      "notes": "Junge Triebe vor Schnecken sch\u00fctzen",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "wurzelstecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Herbst-Anemone",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 40,
          "6": 70,
          "7": 90,
          "8": 110,
          "9": 110,
          "10": 60,
          "11": 20,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/anemone-hupehensis-1.svg",
          "2": "/anemone-hupehensis-2.svg",
          "3": "/anemone-hupehensis-3.svg",
          "4": "/anemone-hupehensis-4.svg",
          "5": "/anemone-hupehensis-5.svg",
          "6": "/anemone-hupehensis-6.svg",
          "7": "/anemone-hupehensis-7.svg",
          "8": "/anemone-hupehensis-8.svg",
          "9": "/anemone-hupehensis-8.svg",
          "10": "/anemone-hupehensis-10.svg",
          "11": "/anemone-hupehensis-1.svg",
          "12": "/anemone-hupehensis-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 9,
      "cutting": "Vor dem Austrieb bodennah zur\u00fcckschneiden",
      "cutting_time": 3,
      "id": "aster-ericoides-pansus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Aster ericoides var. pansus",
      "notes": "Standfest; guter Herbstbl\u00fcher",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "kiesig-sandig",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Heideaster",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 4,
          "4": 10,
          "5": 20,
          "6": 30,
          "7": 45,
          "8": 50,
          "9": 50,
          "10": 30,
          "11": 8,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/aster-ericoides-pansus-1.svg",
          "2": "/aster-ericoides-pansus-1.svg",
          "3": "/aster-ericoides-pansus-3.svg",
          "4": "/aster-ericoides-pansus-3.svg",
          "5": "/aster-ericoides-pansus-3.svg",
          "6": "/aster-ericoides-pansus-3.svg",
          "7": "/aster-ericoides-pansus-7.svg",
          "8": "/aster-ericoides-pansus-7.svg",
          "9": "/aster-ericoides-pansus-9.svg",
          "10": "/aster-ericoides-pansus-9.svg",
          "11": "/aster-ericoides-pansus-11.svg",
          "12": "/aster-ericoides-pansus-12.svg"
        }
      },
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig trocken"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Ausputzen verl\u00e4ngert Bl\u00fcte",
      "cutting_time": "None",
      "id": "bellis-perennis",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig bis halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 6,
      "max_width": 25,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Bellis perennis",
      "notes": "Kurzlebig, versamt sich",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr d\u00fcnn Kompost",
      "propagation": [
        "teilung",
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch"
      ],
      "trivname": "G\u00e4nsebl\u00fcmchen",
      "type": "staude (immergr\u00fcn)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 4,
          "2": 5,
          "3": 6,
          "4": 8,
          "5": 10,
          "6": 10,
          "7": 10,
          "8": 10,
          "9": 9,
          "10": 7,
          "11": 6,
          "12": 5
        },
        "icon": {
          "1": "/bellis-perennis-1.svg",
          "2": "/bellis-perennis-1.svg",
          "3": "/bellis-perennis-3.svg",
          "4": "/bellis-perennis-4.svg",
          "5": "/bellis-perennis-5.svg",
          "6": "/bellis-perennis-6.svg",
          "7": "/bellis-perennis-6.svg",
          "8": "/bellis-perennis-8.svg",
          "9": "/bellis-perennis-8.svg",
          "10": "/bellis-perennis-10.svg",
          "11": "/bellis-perennis-11.svg",
          "12": "/bellis-perennis-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
      "watering_ideal": "frisch; Staun\u00e4sse vermeiden"
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Vor Austrieb altes St\u00e4ngelwerk bodennah entfernen",
      "cutting_time": "3",
      "id": "phlox-paniculata",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig bis heller Halbschatten"
      ],
      "max_lifetime": 8,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -25,
      "name": "Phlox paniculata",
      "notes": "Luftiger Standort mindert Mehltau",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr organisch d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "frisch"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht"
      ],
      "trivname": "Flammenblume",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 40,
          "6": 70,
          "7": 90,
          "8": 100,
          "9": 90,
          "10": 40,
          "11": 10,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/phlox-paniculata-1.svg",
          "2": "/phlox-paniculata-1.svg",
          "3": "/phlox-paniculata-3.svg",
          "4": "/phlox-paniculata-3.svg",
          "5": "/phlox-paniculata-5.svg",
          "6": "/phlox-paniculata-6.svg",
          "7": "/phlox-paniculata-7.svg",
          "8": "/phlox-paniculata-8.svg",
          "9": "/phlox-paniculata-9.svg",
          "10": "/phlox-paniculata-10.svg",
          "11": "/phlox-paniculata-11.svg",
          "12": "/phlox-paniculata-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch; Trockenheit f\u00f6rdert Mehltau",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Nach dem ersten Frost bodennah schneiden, Knollen ausgraben & frostfrei lagern",
      "cutting_time": 11,
      "id": "dahlia",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig, warm"
      ],
      "max_lifetime": 8,
      "max_width": 80,
      "min_temperature": -2,
      "name": "Dahlia",
      "notes": "Fr\u00fchzeitiges Ausknipsen f\u00f6rdert gro\u00dfe Bl\u00fcten",
      "nutrition": "hoch",
      "nutrition_ideal": "w\u00e4hrend der Saison alle 2 Wochen schwach fl\u00fcssig d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "knollen teilen",
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch"
      ],
      "trivname": "Dahlie",
      "type": "knollenstaude (nicht winterhart)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 20,
          "6": 60,
          "7": 100,
          "8": 110,
          "9": 100,
          "10": 40,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/dahlia-4.svg",
          "5": "/dahlia-5.svg",
          "6": "/dahlia-6.svg",
          "7": "/dahlia-7.svg",
          "8": "/dahlia-8.svg",
          "9": "/dahlia-8.svg",
          "10": "/dahlia-8.svg",
          "11": "/dahlia-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 9,
      "cutting": "Vor Austrieb bodennah zur\u00fcckschneiden",
      "cutting_time": 3,
      "id": "aster",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig"
      ],
      "max_lifetime": 10,
      "max_width": 70,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Aster",
      "notes": "Sortenvielfalt; ggf. st\u00fctzen",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompost",
      "propagation": [
        "teilung"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Aster",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 10,
          "5": 25,
          "6": 50,
          "7": 80,
          "8": 100,
          "9": 100,
          "10": 60,
          "11": 15,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/aster-3.svg",
          "4": "/aster-4.svg",
          "5": "/aster-5.svg",
          "6": "/aster-6.svg",
          "7": "/aster-7.svg",
          "8": "/aster-8.svg",
          "9": "/aster-8.svg",
          "10": "/aster-10.svg",
          "11": "/aster-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
      "watering_ideal": "frisch; Staun\u00e4sse meiden"
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 6,
      "cutting": "Im Fr\u00fchjahr/Fr\u00fchsommer pinzieren f\u00fcr kompakte Form",
      "cutting_time": 3,
      "id": "cuphea-hyssopifolia",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "hell und warm"
      ],
      "max_lifetime": 5,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": 5,
      "name": "Cuphea hyssopifolia",
      "notes": "Frostfrei (10\u201315\u202f\u00b0C) hell \u00fcberwintern",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "alle 2 Wochen schwach fl\u00fcssig d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "stecklinge"
      ],
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "locker",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Feuerbusch",
      "type": "halbstrauch (nicht winterhart)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 10,
          "6": 25,
          "7": 35,
          "8": 40,
          "9": 35,
          "10": 15,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/cuphea-hyssopifolia-3.svg",
          "4": "/cuphea-hyssopifolia-4.svg",
          "5": "/cuphea-hyssopifolia-5.svg",
          "6": "/cuphea-hyssopifolia-6.svg",
          "7": "/cuphea-hyssopifolia-7.svg",
          "8": "/cuphea-hyssopifolia-7.svg",
          "9": "/cuphea-hyssopifolia-7.svg",
          "10": "/cuphea-hyssopifolia-7.svg",
          "11": "/cuphea-hyssopifolia-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten",
      "watering_ideal": "frisch; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "id": "ipomoea-purpurea",
      "name": "Ipomoea Purpurea",
      "trivname": "Purpur-Prunkwinde",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrige kletterpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 25,
          "6": 150,
          "7": 250,
          "8": 300,
          "9": 260,
          "10": 80,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/ipomoea-purpurea-4.svg",
          "5": "/ipomoea-purpurea-5.svg",
          "6": "/ipomoea-purpurea-6.svg",
          "7": "/ipomoea-purpurea-7.svg",
          "8": "/ipomoea-purpurea-8.svg",
          "9": "/ipomoea-purpurea-9.svg",
          "10": "/ipomoea-purpurea-9.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": 5,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": 100,
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "bloom_start": 7,
      "bloom_end": 10,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "frisch",
        "gut drainiert"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Trockenheit mindert Bl\u00fcte",
      "watering_ideal": "frisch bis leicht feucht; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen; zu viel Stickstoff f\u00f6rdert Blatt statt Bl\u00fcte",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; Verbl\u00fchtes ausputzen, Pflanzen nach dem ersten Frost entfernen",
      "notes": "Samen giftig (LSA); Rankhilfe n\u00f6tig; Jungpflanzen vor Schnecken sch\u00fctzen"
    },
    {
      "id": "lathyrus-odoratus",
      "name": "Lathyrus Odoratus",
      "trivname": "Duftwicke (Edelwicke)",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrige kletterpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 60,
          "6": 150,
          "7": 180,
          "8": 180,
          "9": 120,
          "10": 40,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/lathyrus-odoratus-3.svg",
          "4": "/lathyrus-odoratus-4.svg",
          "5": "/lathyrus-odoratus-5.svg",
          "6": "/lathyrus-odoratus-6.svg",
          "7": "/lathyrus-odoratus-7.svg",
          "8": "/lathyrus-odoratus-7.svg",
          "9": "/lathyrus-odoratus-9.svg",
          "10": "/lathyrus-odoratus-9.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": -4,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": 45,
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "bloom_start": 6,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "gut drainiert",
        "kalkvertr\u00e4glich"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "luftig"
      ],
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Trockenheit mindert Bl\u00fcte",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, keine Staun\u00e4sse",
      "nutrition": "mittel",
      "nutrition_ideal": "vor dem Pflanzen Kompost; w\u00e4hrend der Saison 14\u2011t\u00e4gig ausgewogen, eher kalibetont",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig pfl\u00fccken/ausputzen; Triebe an Rankhilfe leiten",
      "notes": "Samen giftig (Lathyrismus-Risiko bei gr\u00f6\u00dferen Mengen); ben\u00f6tigt stabile Rankhilfe; liebt k\u00fchles Wetter, in Hitze bl\u00fchfaul"
    },
    {
      "id": "convolvulus-tricolor",
      "name": "Convolvulus Tricolor",
      "trivname": "Dreifarbige Winde (Zwergwinde)",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrige winde, buschig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 15,
          "6": 25,
          "7": 35,
          "8": 40,
          "9": 35,
          "10": 15,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/convolvulus-tricolor-3.svg",
          "4": "/convolvulus-tricolor-4.svg",
          "5": "/convolvulus-tricolor-5.svg",
          "6": "/convolvulus-tricolor-6.svg",
          "7": "/convolvulus-tricolor-7.svg",
          "8": "/convolvulus-tricolor-8.svg",
          "9": "/convolvulus-tricolor-8.svg",
          "10": "/convolvulus-tricolor-7.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": 0,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": 45,
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "bloom_start": 6,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "kiesig-sandig",
        "gut drainiert",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt",
        "gesch\u00fctzt"
      ],
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Trockenheit nur kurzzeitig toleriert; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig frisch bis leicht trocken bei sehr guter Drainage",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen; zu viel Stickstoff f\u00f6rdert Blatt statt Bl\u00fcte",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausputzen, das verl\u00e4ngert die Bl\u00fcte",
      "notes": "Buschiger, nicht kletternder Wuchs; ideal f\u00fcr Topf/Beet und trockene, magere Lagen; frostempfindlich \u2013 als Einj\u00e4hrige kultivieren"
    },
    {
      "id": "cucurbita-pepo",
      "name": "Cucurbita Pepo",
      "trivname": "Garten-K\u00fcrbis (Zucchini/Sommerk\u00fcrbis)",
      "type": "gem\u00fcse (einj\u00e4hrige rankpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 10,
          "6": 30,
          "7": 50,
          "8": 50,
          "9": 40,
          "10": 15,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/cucurbita-pepo-3.svg",
          "4": "/cucurbita-pepo-4.svg",
          "5": "/cucurbita-pepo-5.svg",
          "6": "/cucurbita-pepo-6.svg",
          "7": "/cucurbita-pepo-7.svg",
          "8": "/cucurbita-pepo-8.svg",
          "9": "/cucurbita-pepo-9.svg",
          "10": "/cucurbita-pepo-9.svg",
          "11": "/cucurbita-pepo-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": 0,
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "max_width": 240,
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "bloom_start": 6,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig feucht",
        "gut drainiert"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig feucht halten; hoher Wasserbedarf; keine Staun\u00e4sse",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, bodennah gie\u00dfen und mulchen",
      "nutrition": "hoch",
      "nutrition_ideal": "vor dem Pflanzen reichlich Kompost; ab Fruchtansatz alle 10\u201314 Tage leicht nachd\u00fcngen",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; Ranken bei Platzbedarf leiten oder leicht eink\u00fcrzen; Fruchtansatz bei Bedarf ausd\u00fcnnen",
      "notes": "Einh\u00e4usig mit getrennten m\u00e4nnlichen/weiblichen Bl\u00fcten; Best\u00e4ubung v. a. durch Bienen (Squash-Bees). Sehr frostempfindlich \u2013 erst nach den Eisheiligen pflanzen. Bitter schmeckende Fr\u00fcchte (Cucurbitacine) nicht verzehren."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": "6",
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; Triebe an Stangen/Netz leiten, Spitzen bei Erreichen der H\u00f6he eink\u00fcrzen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "phaseolus-coccineus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "gesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 1,
      "max_width": 150,
      "min_temperature": 1,
      "name": "Phaseolus Coccineus",
      "notes": "Roh (Schoten/Samen) gesundheitssch\u00e4dlich wegen Lectinen \u2013 nur gegart verzehren. S\u00e4mlinge vor Schnecken sch\u00fctzen.",
      "nutrition": "hoch",
      "nutrition_ideal": "vor dem Pflanzen reichlich Kompost; w\u00e4hrend der Saison regelm\u00e4\u00dfig moderat nachd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen"
      ],
      "scale": 1,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "n\u00e4hrstoffreich",
        "humos",
        "feuchthaltend",
        "gut drainiert",
        "nahe neutral"
      ],
      "trivname": "Feuerbohne (Prunkbohne)",
      "type": "gem\u00fcse (einj\u00e4hrige kletterpflanze; mehrj\u00e4hrig nur frostfrei)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 0,
          "5": 20,
          "6": 150,
          "7": 300,
          "8": 320,
          "9": 260,
          "10": 60,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/empty.svg",
          "5": "/phaseolus-coccineus-5.svg",
          "6": "/phaseolus-coccineus-6.svg",
          "7": "/phaseolus-coccineus-7.svg",
          "8": "/phaseolus-coccineus-8.svg",
          "9": "/phaseolus-coccineus-9.svg",
          "10": "/phaseolus-coccineus-8.svg",
          "11": "/phaseolus-coccineus-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Trockenstress mindert Ansatz",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, mulchen; keine Staun\u00e4sse"
    },
    {
      "id": "helianthus-annuus",
      "name": "Helianthus Annuus",
      "trivname": "Gew\u00f6hnliche Sonnenblume",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 20,
          "6": 80,
          "7": 180,
          "8": 220,
          "9": 200,
          "10": 80,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/helianthus-annuus-4.svg",
          "5": "/helianthus-annuus-5.svg",
          "6": "/helianthus-annuus-5.svg",
          "7": "/helianthus-annuus-7.svg",
          "8": "/helianthus-annuus-8.svg",
          "9": "/helianthus-annuus-9.svg",
          "10": "/helianthus-annuus-10.svg",
          "11": "/helianthus-annuus-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": 0,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": 60,
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "bloom_start": 7,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "m\u00e4\u00dfig bis n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
        "gut drainiert",
        "tiefgr\u00fcndig"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; tiefgr\u00fcndig gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "st\u00e4ndig leicht feucht, tiefgr\u00fcndig gie\u00dfen; Boden mulchen",
      "nutrition": "mittel bis hoch",
      "nutrition_ideal": "vor dem Pflanzen Kompost einarbeiten; in der Saison ma\u00dfvoll nachd\u00fcngen",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Kein Schnitt n\u00f6tig; bei verzweigten Sorten Verbl\u00fchtes entfernen; hohe Sorten anbinden",
      "notes": "Einj\u00e4hrig; Aussaat/ Auspflanzen erst nach Frostende. Sehr gute Bienen- und Vogelpflanze (Samen)."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": 7,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen (Deadheading) verl\u00e4ngert die Bl\u00fcte; fr\u00fches Pinzieren f\u00f6rdert Verzweigung",
      "cutting_time": "None",
      "id": "cosmos-bipinnatus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt",
        "luftig"
      ],
      "max_lifetime": 1,
      "max_width": 60,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Cosmos Bipinnatus",
      "notes": "Frostempfindlich \u2013 erst nach Frostende auss\u00e4en/pflanzen. Sorten variieren stark in H\u00f6he. Jungpflanzen vor Schnecken sch\u00fctzen.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen; zu viel Stickstoff mindert Bl\u00fcte",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "very",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Schmuckk\u00f6rbchen / Cosmea",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 25,
          "6": 70,
          "7": 110,
          "8": 130,
          "9": 120,
          "10": 50,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/cosmos-bipinnatus-4.svg",
          "5": "/cosmos-bipinnatus-5.svg",
          "6": "/cosmos-bipinnatus-6.svg",
          "7": "/cosmos-bipinnatus-7.svg",
          "8": "/cosmos-bipinnatus-8.svg",
          "9": "/cosmos-bipinnatus-9.svg",
          "10": "/cosmos-bipinnatus-9.svg",
          "11": "/cosmos-bipinnatus-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; trockenheitsvertr\u00e4glich; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig frisch, durchdringend aber selten gie\u00dfen"
    },
    {
      "id": "coreopsis-tinctoria",
      "name": "Coreopsis Tinctoria",
      "trivname": "F\u00e4rber-M\u00e4dchenauge",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 25,
          "6": 50,
          "7": 80,
          "8": 90,
          "9": 80,
          "10": 30,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/coreopsis-tinctoria-4.svg",
          "5": "/coreopsis-tinctoria-5.svg",
          "6": "/coreopsis-tinctoria-6.svg",
          "7": "/coreopsis-tinctoria-7.svg",
          "8": "/coreopsis-tinctoria-8.svg",
          "9": "/coreopsis-tinctoria-9.svg",
          "10": "/coreopsis-tinctoria-10.svg",
          "11": "/coreopsis-tinctoria-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 1,
      "min_temperature": 0,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": 45,
      "scale": 1.0,
      "snails": "very",
      "bloom_start": 6,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "sandig/kiesig",
        "gut drainiert"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; trockenheitsvertr\u00e4glich nach Anwachsen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch bei sehr guter Drainage",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen; in eher mageren B\u00f6den w\u00e4chst und bl\u00fcht sie zuverl\u00e4ssig",
      "cutting_time": 7,
      "cutting": "Regelm\u00e4\u00dfig ausputzen (Deadheading) verl\u00e4ngert die Bl\u00fcte; nach erstem Flor ggf. um ca. ein Drittel zur\u00fcckschneiden",
      "notes": "Einj\u00e4hrige Sommerblume; nach den Eisheiligen auss\u00e4en/pflanzen. Versamt sich an offenen Stellen. S\u00e4mlinge sind f\u00fcr Schnecken attraktiv\u2014jung sch\u00fctzen."
    },
    {
      "id": "agastache-foeniculum",
      "name": "Agastache Foeniculum",
      "trivname": "Anis-Duftnessel (Anis-Ysop)",
      "type": "staude (kurzlebig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 3,
          "4": 10,
          "5": 30,
          "6": 60,
          "7": 90,
          "8": 100,
          "9": 90,
          "10": 30,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/agastache-foeniculum-1.svg",
          "2": "/agastache-foeniculum-1.svg",
          "3": "/agastache-foeniculum-1.svg",
          "4": "/agastache-foeniculum-4.svg",
          "5": "/agastache-foeniculum-4.svg",
          "6": "/agastache-foeniculum-6.svg",
          "7": "/agastache-foeniculum-7.svg",
          "8": "/agastache-foeniculum-8.svg",
          "9": "/agastache-foeniculum-8.svg",
          "10": "/agastache-foeniculum-10.svg",
          "11": "/agastache-foeniculum-11.svg",
          "12": "/agastache-foeniculum-12.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 5,
      "min_temperature": -30,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat",
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "max_width": 60,
      "scale": 1.0,
      "snails": "little",
      "bloom_start": 6,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert",
        "trocken bis frisch"
      ],
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; nach Anwachsen trockenheitsvertr\u00e4glich; Wintern\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig trocken bis frisch bei sehr guter Drainage",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen; zu viel Stickstoff mindert Standfestigkeit und Bl\u00fcte",
      "cutting_time": 3,
      "cutting": "Altes St\u00e4ngelwerk im zeitigen Fr\u00fchjahr bodennah entfernen; in der Saison Verbl\u00fchtes ausputzen",
      "notes": "Duftende Bienenweide; kurzlebige Staude mit Selbstaussaat. Hauptproblem ist Wintern\u00e4sse, nicht K\u00e4lte."
    },
    {
      "bloom_end": 10,
      "bloom_start": "6",
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausputzen; Triebe nach Bedarf leiten",
      "cutting_time": "None",
      "id": "tropaeolum-majus",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt",
        "gesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 1,
      "max_width": 150,
      "min_temperature": 0,
      "name": "Tropaeolum Majus",
      "notes": "Frostempfindlich \u2013 erst nach Frostende auss\u00e4en/pflanzen. Essbare Bl\u00e4tter/Bl\u00fcten mit pfeffrigem Aroma; h\u00e4ufige L\u00e4use-Fangpflanze (Trap Crop).",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "sparsam d\u00fcngen (bl\u00fcht auf magerem Boden besser)",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat",
        "stecklinge (selten)"
      ],
      "scale": 0.5,
      "snails": "little",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Kapuzinerkresse",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrige kletter-/kriechpflanze)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 0,
          "4": 5,
          "5": 20,
          "6": 60,
          "7": 120,
          "8": 150,
          "9": 130,
          "10": 40,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/tropaeolum-majus-4.svg",
          "5": "/tropaeolum-majus-4.svg",
          "6": "/tropaeolum-majus-6.svg",
          "7": "/tropaeolum-majus-7.svg",
          "8": "/tropaeolum-majus-7.svg",
          "9": "/tropaeolum-majus-9.svg",
          "10": "/tropaeolum-majus-10.svg",
          "11": "/tropaeolum-majus-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig frisch, zwischen den Gaben leicht abtrocknen lassen"
    },
    {
      "id": "monarda-fistulosa",
      "name": "Monarda fistulosa",
      "trivname": "Wilde Bergamotte (Indianernessel)",
      "type": "staude",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 3,
          "4": 15,
          "5": 35,
          "6": 70,
          "7": 100,
          "8": 110,
          "9": 90,
          "10": 25,
          "11": 5,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/empty.svg",
          "4": "/monarda-fistulosa-4.svg",
          "5": "/monarda-fistulosa-5.svg",
          "6": "/monarda-fistulosa-6.svg",
          "7": "/monarda-fistulosa-7.svg",
          "8": "/monarda-fistulosa-8.svg",
          "9": "/monarda-fistulosa-8.svg",
          "10": "/monarda-fistulosa-10.svg",
          "11": "/monarda-fistulosa-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 10,
      "min_temperature": -34,
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat",
        "teilung",
        "stecklinge"
      ],
      "max_width": 80,
      "scale": 1.0,
      "snails": "hardened",
      "bloom_start": 7,
      "bloom_end": 9,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "trocken bis frisch",
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gut drainiert",
        "luftiger stand"
      ],
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "mit guter luftzirkulation"
      ],
      "watering": "m\u00e4\u00dfig gie\u00dfen; Trockenstress beg\u00fcnstigt Mehltau",
      "watering_ideal": "m\u00e4\u00dfig frisch, gut drainiert; Wintern\u00e4sse vermeiden",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch; nicht \u00fcberd\u00fcngen",
      "cutting_time": 3,
      "cutting": "Alte St\u00e4ngel im Sp\u00e4twinter/Fr\u00fchjahr bodennah entfernen; Verbl\u00fchtes ausputzen. (Einige St\u00e4ngel \u00fcber Winter teils stehen lassen.)",
      "notes": "Duftende, langlebige Bienenpflanze; relativ mehltauresistent bei luftigem Stand. St\u00e4ngel \u00fcber Winter teilweise stehen lassen \u2013 Nistpl\u00e4tze f\u00fcr Wildbienen."
    },
    {
      "bloom_end": 9,
      "bloom_start": "6",
      "cutting": "Verbl\u00fchtes regelm\u00e4\u00dfig ausputzen (verl\u00e4ngert die Bl\u00fcte); nach der Bl\u00fcte zur\u00fcckschneiden",
      "cutting_time": "None",
      "id": "eschscholzia-californica",
      "location": [
        "sonnig"
      ],
      "location_ideal": [
        "vollsonnig",
        "w\u00e4rmebeg\u00fcnstigt"
      ],
      "max_lifetime": 3,
      "max_width": 40,
      "min_temperature": -5,
      "name": "Eschscholzia californica",
      "notes": "\u00d6ffnet Bl\u00fcten in Sonne, schlie\u00dft bei K\u00e4lte/N\u00e4sse; kurzlebig, versamt sich; Jungpflanzen vor Schnecken sch\u00fctzen; enth\u00e4lt Alkaloide \u2013 nicht verzehren.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "nicht oder nur sehr sparsam d\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "mager bis m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "sandig/leicht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Kalifornischer Mohn (Goldmohn)",
      "type": "sommerblume (einj\u00e4hrig/kurzlebig)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 3,
          "4": 8,
          "5": 20,
          "6": 30,
          "7": 40,
          "8": 40,
          "9": 30,
          "10": 10,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/eschscholzia-californica-3.svg",
          "4": "/eschscholzia-californica-4.svg",
          "5": "/eschscholzia-californica-5.svg",
          "6": "/eschscholzia-californica-6.svg",
          "7": "/eschscholzia-californica-7.svg",
          "8": "/eschscholzia-californica-7.svg",
          "9": "/eschscholzia-californica-7.svg",
          "10": "/eschscholzia-californica-10.svg",
          "11": "/eschscholzia-californica-11.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "sparsam gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "trocken bis frisch bei sehr guter Drainage",
      "scale": 1.0
    },
    {
      "id": "galanthus-nivalis",
      "name": "Galanthus nivalis",
      "trivname": "Schneegl\u00f6ckchen",
      "type": "zwiebelpflanze (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 10,
          "3": 15,
          "4": 10,
          "5": 0,
          "6": 0,
          "7": 0,
          "8": 0,
          "9": 0,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/galanthus-nivalis-2.svg",
          "3": "/galanthus-nivalis-3.svg",
          "4": "/galanthus-nivalis-4.svg",
          "5": "/galanthus-nivalis-5.svg",
          "6": "/empty.svg",
          "7": "/empty.svg",
          "8": "/empty.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "max_lifetime": 30,
      "min_temperature": -30,
      "propagation": [
        "tochterzwiebeln",
        "teilung",
        "samen",
        "selbstaussaat"
      ],
      "max_width": -1,
      "snails": "hardened",
      "bloom_start": 2,
      "bloom_end": 3,
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch im Fr\u00fchjahr",
        "gut drainiert"
      ],
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter Schatten unter Laubgeh\u00f6lzen",
        "Wintersonne m\u00f6glich"
      ],
      "watering": "im Fr\u00fchjahr frisch; im Sommer trocken",
      "watering_ideal": "w\u00e4hrend Austrieb gleichm\u00e4\u00dfig frisch, danach abtrocknen lassen",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "Laubmulch im Herbst; keine regelm\u00e4\u00dfige D\u00fcngung n\u00f6tig",
      "cutting_time": "None",
      "cutting": "Verbl\u00fchtes entfernen; Laub erst nach Vergilben schneiden",
      "notes": "Bildet mit der Zeit gro\u00dfe Best\u00e4nde (Ameisen verbreiten Samen). Horste am besten 'in the green' teilen. Nicht aus Wildbest\u00e4nden entnehmen."
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": "4",
      "cutting": "Nur eingetrocknete/vergilbte Bl\u00e4tter nach der Saison entfernen",
      "cutting_time": "None",
      "id": "convallaria-majalis",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "lichter bis voller Schatten unter Geh\u00f6lzen"
      ],
      "max_lifetime": 40,
      "max_width": -1,
      "min_temperature": -34,
      "name": "Convallaria majalis",
      "notes": "Sehr langlebig, breitet sich mit Rhizomen teppichbildend aus (ggf. Wurzelsperre). Stark giftig (kardenolide Glykoside) \u2013 nicht verzehren, Vorsicht bei Kindern/Haustieren.",
      "nutrition": "gering",
      "nutrition_ideal": "j\u00e4hrlich d\u00fcnne Laub-/Kompostgabe",
      "propagation": [
        "teilung",
        "rhizome",
        "samen"
      ],
      "snails": "hardened",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "frisch bis feucht",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Maigl\u00f6ckchen",
      "type": "rhizomstaude (geophyt)",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 0,
          "2": 0,
          "3": 5,
          "4": 15,
          "5": 20,
          "6": 20,
          "7": 15,
          "8": 10,
          "9": 5,
          "10": 0,
          "11": 0,
          "12": 0
        },
        "icon": {
          "1": "/empty.svg",
          "2": "/empty.svg",
          "3": "/convallaria-majalis-3.svg",
          "4": "/convallaria-majalis-4.svg",
          "5": "/convallaria-majalis-4.svg",
          "6": "/convallaria-majalis-6.svg",
          "7": "/convallaria-majalis-7.svg",
          "8": "/convallaria-majalis-8.svg",
          "9": "/empty.svg",
          "10": "/empty.svg",
          "11": "/empty.svg",
          "12": "/empty.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "frisch bis feucht, humoser Boden h\u00e4lt Feuchte",
      "scale": 1.0
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Hecken nach der Bl\u00fcte im sp\u00e4ten Fr\u00fchjahr/Fr\u00fchsommer schneiden; ggf. zweiter Pflegeschnitt Ende Sommer. Starken R\u00fcckschnitt au\u00dferhalb der Brutzeit.",
      "cutting_time": "6",
      "id": "prunus-laurocerasus",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig bis halbschattig",
        "in hei\u00dfen Lagen eher halbschattig"
      ],
      "max_lifetime": 50,
      "max_width": 300,
      "min_temperature": -15,
      "name": "Prunus laurocerasus",
      "notes": "Gro\u00dfer, schneller Sichtschutzstrauch; in Kultur oft auf 2\u20133 m gehalten (arttypisch bis >4 m). Samenkerne/Laub giftig (Blaus\u00e4ureglykoside). Kann sich in einigen Regionen invasiv verhalten \u2013 Ausbreitung kontrollieren.",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr Kompost; nicht \u00fcberd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge (halbholz)",
        "stecklinge (reifholz)"
      ],
      "snails": "schneckenfest",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "m\u00e4\u00dfig n\u00e4hrstoffreich",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
        "gut drainiert",
        "kalktolerant"
      ],
      "trivname": "Kirschlorbeer (Lorbeerkirsche)",
      "type": "immergr\u00fcner strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 300,
          "2": 300,
          "3": 300,
          "4": 300,
          "5": 300,
          "6": 300,
          "7": 300,
          "8": 300,
          "9": 300,
          "10": 300,
          "11": 300,
          "12": 300
        },
        "icon": {
          "1": "/prunus-laurocerasus-1.svg",
          "2": "/prunus-laurocerasus-1.svg",
          "3": "/prunus-laurocerasus-3.svg",
          "4": "/prunus-laurocerasus-4.svg",
          "5": "/prunus-laurocerasus-5.svg",
          "6": "/prunus-laurocerasus-6.svg",
          "7": "/prunus-laurocerasus-7.svg",
          "8": "/prunus-laurocerasus-7.svg",
          "9": "/prunus-laurocerasus-1.svg",
          "10": "/prunus-laurocerasus-1.svg",
          "11": "/prunus-laurocerasus-1.svg",
          "12": "/prunus-laurocerasus-1.svg"
        }
      },
      "watering": "nur bei anhaltender Trockenheit gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch auf gut drainiertem Boden; nach Anwachsen relativ trockenheitsvertr\u00e4glich",
      "scale": 1.0
    },
    {
      "bloom_end": 4,
      "bloom_start": 3,
      "cutting": "Nur leicht formen (Juni/Juli); nicht ins alte Holz schneiden \u2013 treibt dort schlecht aus",
      "cutting_time": "6",
      "id": "chamaecyparis-pisifera",
      "location": [
        "sonnig",
        "halbschattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "sonnig bis heller Halbschatten",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 100,
      "max_width": 250,
      "min_temperature": -30,
      "name": "Chamaecyparis pisifera",
      "notes": "Sehr sortenreich (von Zwergformen bis gr\u00f6\u00dfere Str\u00e4ucher). Vertr\u00e4gt R\u00fcckschnitt nur begrenzt; innen neigt das Geh\u00f6lz zum Verkahlen bei zu dichter Pflanzung.",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch, nicht \u00fcberd\u00fcngen (Kalk meiden)",
      "propagation": [
        "stecklinge (halbholz)",
        "stecklinge (reifholz)",
        "samen"
      ],
      "scale": 1.5,
      "snails": "schneckenfest",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "leicht sauer",
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
        "gut drainiert"
      ],
      "trivname": "Sawara-Zypresse",
      "type": "immergr\u00fcner nadelstrauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 300,
          "2": 300,
          "3": 300,
          "4": 300,
          "5": 300,
          "6": 300,
          "7": 300,
          "8": 300,
          "9": 300,
          "10": 300,
          "11": 300,
          "12": 300
        },
        "icon": {
          "1": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "2": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "3": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "4": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "5": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "6": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "7": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "8": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "9": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "10": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "11": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg",
          "12": "/chamaecyparis-pisifera-1.svg"
        }
      },
      "watering": "gleichm\u00e4\u00dfig frisch halten; Staun\u00e4sse und lange Trockenheit vermeiden",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch bei sehr guter Drainage; Mulch h\u00e4lt Bodenfeuchte"
    },
    {
      "bloom_end": 5,
      "bloom_start": 4,
      "cutting": "Direkt nach der Bl\u00fcte altes Holz auslichten; zur Verj\u00fcngung einzelne Triebe stark auf 20\u201330 cm eink\u00fcrzen (treibt aus der Basis nach)",
      "cutting_time": "5",
      "id": "mahonia-aquifolium",
      "location": [
        "halbschattig",
        "schattig"
      ],
      "location_ideal": [
        "halbschattig",
        "sonnig nur bei ausreichend Bodenfeuchte",
        "windgesch\u00fctzt"
      ],
      "max_lifetime": 50,
      "max_width": 250,
      "min_temperature": -29,
      "name": "Mahonia aquifolium",
      "notes": "Breitet sich \u00fcber Ausl\u00e4ufer teppichartig aus (ggf. Wurzelsperre). Fr\u00fchbl\u00fcher und gute Bienenpflanze. Blauschwarze Beeren essbar verarbeitet (z. B. Gelee), \u00fcbrige Pflanzenteile enthalten Berberin \u2013 nicht verzehren.",
      "nutrition": "gering bis mittel",
      "nutrition_ideal": "im Fr\u00fchjahr leicht organisch; nicht \u00fcberd\u00fcngen",
      "propagation": [
        "samen",
        "stecklinge (halbholz)",
        "ausl\u00e4ufer"
      ],
      "snails": "schneckenfest",
      "soil": [
        "durchl\u00e4ssig"
      ],
      "soil_ideal": [
        "humos",
        "gleichm\u00e4\u00dfig frisch",
        "gut drainiert",
        "leicht sauer bis neutral"
      ],
      "trivname": "Gew\u00f6hnliche Mahonie (Oregon-Traubenholly)",
      "type": "immergr\u00fcner strauch",
      "vegetation": {
        "height": {
          "1": 150,
          "2": 150,
          "3": 150,
          "4": 150,
          "5": 150,
          "6": 150,
          "7": 150,
          "8": 150,
          "9": 150,
          "10": 150,
          "11": 150,
          "12": 150
        },
        "icon": {
          "1": "/mahonia-aquifolium-1.svg",
          "2": "/mahonia-aquifolium-1.svg",
          "3": "/mahonia-aquifolium-3.svg",
          "4": "/mahonia-aquifolium-4.svg",
          "5": "/mahonia-aquifolium-4.svg",
          "6": "/mahonia-aquifolium-6.svg",
          "7": "/mahonia-aquifolium-7.svg",
          "8": "/mahonia-aquifolium-7.svg",
          "9": "/mahonia-aquifolium-7.svg",
          "10": "/mahonia-aquifolium-10.svg",
          "11": "/mahonia-aquifolium-10.svg",
          "12": "/mahonia-aquifolium-10.svg"
        }
      },
      "watering": "nur bei l\u00e4ngerer Trockenheit gie\u00dfen; Staun\u00e4sse vermeiden",
      "watering_ideal": "frisch bis m\u00e4\u00dfig frisch, Mulch h\u00e4lt Feuchte",
      "scale": 1.0
    }
  ]
}
